<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="he_IL"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.1.1">Jekyll</generator><link href="https://ephysics.co.il/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://ephysics.co.il/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="he_IL" /><updated>2022-12-03T15:52:37+02:00</updated><id>https://ephysics.co.il/feed.xml</id><title type="html">ePhysics - פיזיקה על קצה המזלג</title><subtitle>מאמרים ותרגילים בפיזיקה - לתלמידים, סטודנטים ומורים</subtitle><author><name>ePhysics</name></author><entry><title type="html">תורת היחסות הכללית</title><link href="https://ephysics.co.il/%D7%AA%D7%95%D7%A8%D7%AA-%D7%94%D7%99%D7%97%D7%A1%D7%95%D7%AA-%D7%94%D7%9B%D7%9C%D7%9C%D7%99%D7%AA/" rel="alternate" type="text/html" title="תורת היחסות הכללית" /><published>2019-05-29T17:10:09+02:00</published><updated>2019-05-29T17:10:09+02:00</updated><id>https://ephysics.co.il/general-relativity</id><content type="html" xml:base="https://ephysics.co.il/%D7%AA%D7%95%D7%A8%D7%AA-%D7%94%D7%99%D7%97%D7%A1%D7%95%D7%AA-%D7%94%D7%9B%D7%9C%D7%9C%D7%99%D7%AA/">&lt;p&gt;תורת היחסות הכללית היא תאוריה מודרנית המקשרת בין כבידה לעקמומיות במרחב-זמן. בגרסתה הקלאסית, שפותחה עוד במאה ה-17 על-ידי אייזק ניוטון, ממשיכים להשתמש גם היום לפתרון בעיות רבות באסטרונומיה, אסטרופיזיקה וקוסמונאוטיקה. ואולם ניוטון בעצמו היה מודע לליקוי בסיסי אחד שהיה קיים במודל שלו – עקרון ה”פעולה מרחוק”. במכניקה ניוטונית, האינטראקציה הכבידתית בין שתי מסות מתרחשת מיד, ללא עיכוב ובלי תלות במרחק בין המסות. וכשם שמקסוול הצליח להיפטר מעקרון הפעולה מרחוק באלקטרודינמיקה (חוק קולון) בעזרת מעבר למשוואות לוקליות כך גם עשה איינשטיין בתורת הגרביטציה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הסיפור שלנו מתחיל ממאמר שאותו פרסם איינשטיין ב-1905, בו הוא ניסח את תורת היחסות הפרטית ולמעשה השלים מבחינה רעיונית את האלקטרודינמיקה הקלאסית. כמובן שלמאמר קדמו עבודות של לורנץ ופואנקרה אשר כללו אלמנטים רבים של יחסות פרטית. אולם התמונה הכוללת והברורה הופיעה לראשונה רק במאמרו של איינשטיין, וזאת בניגוד לתורת היחסות הכללית, שכל יסודותיה הונחו על ידי איינשטיין. עם זאת, כבר בעבודות של &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A7%D7%A8%D7%9C_%D7%A4%D7%A8%D7%99%D7%93%D7%A8%D7%99%D7%9A_%D7%92%D7%90%D7%95%D7%A1&quot;&gt;גאוס&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%91%D7%A8%D7%A0%D7%94%D7%A8%D7%93_%D7%A8%D7%99%D7%9E%D7%9F&quot;&gt;רימן&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%94%D7%A8%D7%9E%D7%9F_%D7%A4%D7%95%D7%9F_%D7%94%D7%9C%D7%9E%D7%94%D7%95%D7%9C%D7%A5&quot;&gt;הלמהולץ&lt;/a&gt; ו&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/William_Kingdon_Clifford&quot;&gt;קליפורד&lt;/a&gt; ניתן לזהות ניצנים של הרעיון הבסיסי לפיו קיים קשר בין הפיזיקה לעיקום המרחב.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;גאוס, שחשב על הרעיון של גאומטריה לא-אוקלידית עוד לפני &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A0%D7%99%D7%A7%D7%95%D7%9C%D7%90%D7%99_%D7%9C%D7%95%D7%91%D7%A6%27%D7%91%D7%A1%D7%A7%D7%99&quot;&gt;לובצ’בסקי&lt;/a&gt; ו&lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%99%D7%90%D7%A0%D7%95%D7%A9_%D7%91%D7%95%D7%99%D7%90%D7%99&quot;&gt;בויאי&lt;/a&gt; (אך לא הספיק לפרסם את המחקר שלו בנושא), גרס כי “אל לו לאיש להציב את הגאומטריה לצד האריתמטיקה – תחום טהור מקדמת דנא – אלא שמוטב להשוותה למכניקה, למשל”. רימן גם הוא התלהב מהרעיון וסבר כי המרחב מעוות (ואף בדיד במרחקים קטנים). מניתוח מידע אסטרונומי הלמהולץ הצליח לקבל מגבלות על עקמומיות המרחב. קליפורד טען כי חומר אינו אלא אדוות במרחב מעוות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אולם כל הרעיונות הללו הקדימו את זמנם. אי אפשר היה ליצור תורת גרביטציה ללא יחסות פרטית או אלקטרודינמיקה קלאסית, ובלי ההבנה שהמרחב והזמן הם חלק בלתי נפרד מישות אחת – &lt;strong&gt;מרחב-זמן&lt;/strong&gt; (spacetime). הדרך שאיינשטיין נאלץ לעבור כדי לפתח את התאוריה הייתה ארוכה ורוויית מכשולים. לשם השוואה, תורת היחסות הפרטית הוצגה בצורתה הסופית כבר במאמר הראשון (“על האלקטרודינמיקה של גופים נעים”, 1905).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;העבודה על תורת הגרביטציה החלה בשנת 1907 ונמשכה מספר שנים. הייתה זאת דרך של ניסוי וטעייה כפי שניתן ללמוד מהמאמרים השונים שאיינשטיין פרסם לאורך אותן השנים. בעיית הכבידה נפתרה באופן סופי בשתי עבודות שהוצגו בפני האקדמיה הפרוסית למדעים בברלין ב-18 ו-25 לנובמבר 1915. בעבודות אלה נוסחו משוואות השדה הגרביטציוני בריק ובנוכחות מקורות כבידה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בשלבים הסופיים של בניית יחסות כללית השתתף המתמטיקאי הנודע &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%93%D7%95%D7%99%D7%93_%D7%94%D7%99%D7%9C%D7%91%D7%A8%D7%98&quot;&gt;הילברט&lt;/a&gt;. בכלל, למתמטיקה (ולמתמטיקאים) חשיבות רבה ביחסות כללית. אנליזה טנזורית – כלי מרכזי ביחסות כללית – פותחה על ידי &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Gregorio_Ricci-Curbastro&quot;&gt;ריצ’י&lt;/a&gt; ו&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Tullio_Levi-Civita&quot;&gt;לוי-צ’יוויטה&lt;/a&gt;. חברו ללימודים של איינשטיין, המתמטיקאי &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%A8%D7%A1%D7%9C_%D7%92%D7%A8%D7%95%D7%A1%D7%9E%D7%9F&quot;&gt;מרסל גרוסמן&lt;/a&gt;, היה זה שהכיר לו את הטכניקה של אנליזה טנזורית. ויחד עם זאת, תורת היחסות הכללית היא בראש ובראשונה תורה פיזיקלית, שבבסיסה עקרון פיזיקלי חשוב.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;עקרון-השקילות-וגיאומטריזציה-של-הכבידה&quot;&gt;עקרון השקילות וגיאומטריזציה של הכבידה&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;למעשה, עוד גלילאו גלילאי הבין כי בשדה כבידה (בהיעדר התנגדות אוויר) כל הגופים נעים באותה התאוצה. בדיוק משום כך לא קיימת דרך שתאפשר להבחין בשדה כבידה במעלית הנופלת חופשית. במילים אחרות, במערכת ייחוס הצמודה לגוף שנופל חופשית באזור קטן של מרחב-זמן אין כבידה – זהו אחד הניסוחים של עקרון השקילות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;תכונה זו של שדה כבידה אינה מובנת מאליו. ניזכר למשל בשדה האלקטרומגנטי – קיימים גופים ניטרליים מבחינה חשמלית שכלל לא מושפעים מהשדה. לעומת זאת, בשדה כבידה אין גופים “ניטרליים” – אין שעונים ואין סרגלים שלא מושפעים מגרביטציה. לפיכך, בשדה כבידה הגאומטריה של המרחב הופכת ללא-אוקלידית.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;על מנת לקבל איזשהו מושג לגבי מרחבים לא-אוקלידיים נפנה לדוגמה הכי פשוטה של ספירה. ספציפית, נתבונן במשולש כדורי על ספירה – זוהי צורה גאומטרית התחומה על ידי קשתות של &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%A2%D7%92%D7%9C_%D7%92%D7%93%D7%95%D7%9C&quot;&gt;מעגלים גדולים&lt;/a&gt; (מעגלים שעוברים דרך מרכז הספירה) שחוצים זה את זה, כפי שמתואר באיור הבא:&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/spherical-triangle-1.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2018/08/spherical-triangle-1.png&quot; width=&quot;300&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 1
      
       –
      
      
      משולש כדורי
      
      
      (באדיבות &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:RechtwKugeldreieck.svg&quot;&gt;ויקימדיה&lt;/a&gt;)
      
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;כאן הקשתות $a$, $b$ ו-$c$ תוחמות משולש כדורי $ABC$. נשים לב כי כל קשת כזאת היא בעצם המסלול הקצר ביותר בין נקודות הקצה שלה, בדומה לקו ישר שהוא המסלול הקצר ביותר בין שתי נקודות במישור. בכדי לא לסבך, נבחר בתור הקשתות שלנו מקטעים על קווי אורך&lt;del&gt;&lt;/del&gt; הנבדלים ב-90 מעלות, וכן קטע מקו המשווה (איור 2).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/spherical-triangle-2.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2018/08/spherical-triangle-2.png&quot; width=&quot;257&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 2
      
       –
      
      
      משולש כדורי שכל זוויותיו שוות ל-90 מעלות
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;סכום זוויות המשולש הכדורי דלעיל &lt;strong&gt;אינו&lt;/strong&gt; שווה ל-$\pi$ אלא&lt;/p&gt;

\[\alpha + \beta + \gamma = \frac{3}{2}\pi \tag{1}\]

&lt;p&gt;ניתן לבטא את העובדה שסכום הזוויות גדול מ-$\pi$ באמצעות השטח $S$ של המשולש הכדורי והרדיוס $R$ של הספירה:&lt;/p&gt;

\[\alpha + \beta + \gamma - \pi = \frac{S}{R^2} \tag{2}\]

&lt;p&gt;ניתן להוכיח שהקשר הזה נכון לכל משולש כדורי באשר הוא. כמו כן, נשים לב שמהביטוי הזה אפשר לקבל גם את המקרה הרגיל של משולש במישור, אם נתייחס אל המישור כאל ספירה בעלת $R\to\infty$. את הנוסחה (2) אפשר לכתוב גם בצורה:&lt;/p&gt;

\[K=\frac{1}{R^2} = \frac{\alpha+\beta+\gamma-\pi}{S} \tag{3}\]

&lt;p&gt;מכאן רואים שניתן להגדיר רדיוס של ספירה גם מבלי “לצאת” ממנה, כלומר מבלי להזדקק למרחב התלת-ממדי שבו היא חיה. לשם כך מספיק למדוד את שטח המשולש הכדורי ואת סכום זוויותיו. במילים אחרות, $K$ (או $R$) היא תכונה אינטרינזית (פנימית) של הספירה. לגודל $K$ נהוג לקרוא בשם &lt;strong&gt;עקמומיות גאוסית&lt;/strong&gt;, וניתן להכליל אותה בנקל למשטח חלק שרירותי:&lt;/p&gt;

\[K(x) = \lim_{S \to 0} \frac{\alpha+\beta+\gamma-\pi}{S} \tag{4}\]

&lt;p&gt;כאן הזוויות והשטח מתייחסים למשולש קטן הנמצא על המשטח, שתחום על ידי עקומים המתאימים למרחקים הקצרים ביותר על המשטח, והעקמומיות, באופן כללי, משתנה מנקודה לנקודה, כלומר היא גודל מקומי. במקרה כללי זה, בדיוק כמו במקרה של ספירה, $K$ היא תכונה אינטרינזית של המשטח, שאיננה תלויה בעובדה שהמשטח שקוע בתוך מרחב תלת-ממדי. עמקומיות גאוסית לא משתנה אם מכופפים את המשטח מבלי למתוח או לקרוע אותו. כך למשל, באמצעות כיפוף ניתן להפוך גליל או קונוס למישור, מה שאומר שעבור צורות אלה $K=0$ (כמו עבור מישור).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כעת נסתכל על הקשרים (3) ו-(4) מזווית אחרת. נחזור לאיור 2 ונבצע בו מספר שינויים. תחילה, נצייר בקוטב וקטור שיהיה בכיוון אחד משני קווי האורך. נתחיל להניע אותו לאורך אותו קו האורך, מבלי לשנות את הזווית ביניהם (שבמקרה זה שווה לאפס), עד שנגיע לקו המשווה. לאחר מכן נזיז אותו על קו המשווה – שוב מבלי לשנות את הזווית (כעת היא שווה $\pi/2$) – עד שנגיע לקו האורך השני. לבסוף, בדיוק באותו האופן נזיז את הווקטור על קו האורך השני עד שנגיע לקוטב שממנו התחלנו את התנועה (איור 3). התהליך שביצענו נקרא העתקה מקבילה. אילו התנועה הייתה מתרחשת לאורך מסלול סגור &lt;strong&gt;במישור&lt;/strong&gt;, היינו מצפים שהווקטור בסוף התהליך היה מתלכד עם הווקטור בתחילת התהליך. אבל כאן, כפי שניתן לראות, זה לא קורה – הווקטור הסופי יוצר זווית של $\pi/2$ עם הווקטור ההתחלתי.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/spherical-triangle-sliding-vector.gif&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2018/08/spherical-triangle-sliding-vector.gif&quot; width=&quot;354&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 3
      
       –
      
      
      גרירה של וקטור לאורך מסלול סגור על הספירה
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;ניתן לבטא זאת גם באופן הבא:&lt;/p&gt;

\[\alpha + \beta + \gamma - \pi = KS \tag{5}\]

&lt;p&gt;כלומר השינוי בזווית כתוצאה מגרירה של וקטור לאורך מסלול סגור (באופן שתואר לעיל) פרופורציונלי לשטח שתוחם המסלול. תוצאה זו פותחה עבור משטח דו-ממדי, אך ניתן להכלילה גם למרחבים לא-אוקלידים רב-ממדיים. אולם במקרה של מרחב $n$-ממדי, לא ניתן להסתפק בגודל סקלרי אחד $K(x)$ לתיאור העקמומיות. במקרה זה משתמשים באובייקט גאומטרי הרבה יותר מסובך שמכיל $n^2 (n^2 – 1)/12$ רכיבים. לאובייקט זה קוראים &lt;strong&gt;טנזור העקמומיות של רימן&lt;/strong&gt;, והמרחבים הללו נקראים מרחבי רימן. לטנזור העקמומיות במרחב-זמן (מרחב רימן 4-ממדי) שבו משתמשים ביחסות כללית יש 20 רכיבים בלתי תלויים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;גודל נוסף שמופיע במשוואות השדה הגרביטציוני הוא &lt;strong&gt;טנזור תנע-אנרגיה&lt;/strong&gt;. מדובר באובייקט גאומטרי המתאר את הצפיפות ואת שטף האנרגיה והתנע של חומר (ובאופן כללי של שדות שאינם גרביטציוניים). כידוע, אנרגיה היא גודל סקלרי בעוד שצפיפות שטף האנרגיה הוא גודל וקטורי. אין זה מפתיע אפוא כי צפיפות שטף התנע (כשלעצמו וקטור) הוא גודל טנזורי. משוואת איינשטיין המקשרת בין הגדלים שהוזכרו נראית כך&lt;/p&gt;

\[R_{ik} - \frac{1}{2} R g_{ik} + \Lambda g_{ik} = \frac{8 \pi G}{c^4} T_{ik}\]

&lt;p&gt;כאשר $R_{ik}$ הוא טנזור ריצ’י (המתקבל מטנזור העקמומיות של רימן על ידי פעולת כיווץ – מן “מכפלה סקלרית” בין טנזורים) , $T_{ik}$ – טנזור תנע-אנרגיה, $g_{ik}$ – הטנזור המטרי (אוסף של גדלים המגדירים את התכונות הגאומטריות של המרחב), $R$ – גודל סקלרי הנקרא סקלר ריצ’י, $G$ – קבוע הכבידה העולמי, $c$ – מהירות האור בריק ו- $\Lambda$ – קבוע בעל ממדים של $\mathrm{m^{-2}}$ המכונה “הקבוע הקוסמולוגי” (זניח עד לסקלות של צבירי גלקסיות אך משחק תפקיד חשוב בקוסמולוגיה).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;חשוב להדגיש כי יחסות כללית מדברת על עיקום ה&lt;strong&gt;מרחב-זמן&lt;/strong&gt;, ולא רק המרחב. יותר מזה, כאשר מדובר במקורות כבידה כמו השמש או כדה”א, דווקא עקמומיות הזמן היא הדומיננטית.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;לדוגמה, נראה כי במערכת המעבדה, למסלולים של כדור טניס וקליע המוצגים באיור הבא יש עקמומיות שונה:&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/trajectories.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/trajectories.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/trajectories.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 850px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/800/trajectories.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2018/08/trajectories.png&quot; width=&quot;512&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      מנקודת מבט של צופה במערכת המעבדה, למסלולים המרחביים של כדור הטניס והקליע עקמומיות שונה
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;אולם למעשה אין להם שום עקמומיות – המרחב-זמן בו הם שוהים בעצמו מעוקם כך שבפועל המסלולים שלהם ישרים (הם נקראים &lt;strong&gt;מסלולים גיאודזים&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ניסויים-קלאסיים-לאישוש-יחסות-כללית&quot;&gt;ניסויים קלאסיים לאישוש יחסות כללית&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;בחלק הקודם הוזכר כי אין גופים שלא מושפעים משדה הכבידה. הדבר נכון גם עבור אור. בפרט, פוטון הנע בשדה כבידה מבצע עבודה כנגד כוח המשיכה וכתוצאה מכך מאבד אנרגיה. כידוע, אנרגיה של פוטון פרופורציונלית לתדירות, ולכן התדירות יורדת במהלך התנועה בשדה כבידה. איינשטיין חזה אפקט זה, הידוע בשם &lt;strong&gt;הסחה לאדום&lt;/strong&gt; (או היסט לאדום), עוד בשנת 1907. ננסה להעריך עתה את גודל האפקט. עבודה כנגד כוח הכובד פרופורציונלית ל-$gh$, כאשר $g$ – תאוצת הנפילה החופשית ו-$h$ – הגובה. למכפלה $gh$ ממדים של ריבוע המהירות. לכן משיקולים של ממדים נסיק כי ההיסט היחסי של התדירות הוא:&lt;/p&gt;

\[\frac{\Delta \omega}{\omega} = \frac{gh}{c^2} \tag{6}\]

&lt;p&gt;כאשר $c = 3 \cdot 10^{10} ~ \mathrm{cm/s}$ – מהירות האור בריק. עבור $g \approx 10^3 ~ \mathrm{cm/s^2} , h \sim 10^3~\mathrm{cm}$ מקבלים ערך זניח של ההיסט היחסי $\sim 10^{-15}$. לא מפתיע אפוא כי עברו כמעט 50 שנה עד שהצליחו להבחין באפקט הזה בניסוי. עשו זאת הפיזיקאים האמריקאיים &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Pound&quot;&gt;רוברט פאונד&lt;/a&gt; ו&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Glen_Rebka&quot;&gt;גלן רבקה&lt;/a&gt;, בניסוי המפורסם שלהם (ניסוי פאונד-רבקה) בעזרת טכנולוגיה חדשנית שהייתה מבוססת על &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%90%D7%A4%D7%A7%D7%98_%D7%9E%D7%A1%D7%91%D7%90%D7%95%D7%90%D7%A8&quot;&gt;אפקט מסבאואר&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אפקט נוסף שמנבאת יחסות כללית – סטייה של קרני אור בשדה הכבידה של השמש. גם אותו אפשר להעריך בצורה פשוטה יחסית. אם קרן האור עוברת במרחק (אופייני) $\rho$ מהשמש, הרי שהתאוצה הרדיאלית שווה $GM/\rho^2$, כאשר $G$ – קבוע הכבידה העולמי ו-$M$ – מסת השמש. בזמן אופייני $\rho/c$ הרכיב הרדיאלי של מהירות הפוטון מספיק להשתנות ב-$\frac{GM}{\rho c}$, לכן זווית הסטייה היא&lt;/p&gt;

\[\theta \sim \frac{GM}{c^2 \rho}\]

&lt;p&gt;נגדיר את הרדיוס הגרביטציוני (הידוע גם כרדיוס שוורצשילד), שהוא גודל שימושי ביחסות כללית, באופן הבא:&lt;/p&gt;

\[r_g = \frac{2GM}{c^2} \tag{7}\]

&lt;p&gt;אם כן, השיקולים החצי-קלאסיים הנאיביים שלנו נותנים&lt;/p&gt;

\[\theta = \frac{r_g}{\rho}\]

&lt;p&gt;זוהי באמת התוצאה שקיבל איינשטיין באחת מהגרסאות הראשונות של יחסות כללית. ואולם מאוחר יותר התברר כי התוצאה הנכונה לפי יחסות כללית היא&lt;/p&gt;

\[\theta = 2\frac{r_g}{\rho} \tag{8}\]

&lt;p&gt;הרדיוס הגרביטציוני של השמש הוא $r_g \approx 3 ~ \mathrm{km}$. הגיוני לבחור בתור המרחק $\rho$ (הקרוי גם פרמטר הפגיעה) ערך שקרוב לרדיוס השמש (השווה ל-$7\cdot 10^5 ~ \mathrm{km}$). אם נציב את המספרים ב-(8) נקבל שעבור קרן אור העוברת בקרבת השמש זווית הסטייה שווה בערך ${1.75}”$. המדידות שביצע &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%90%D7%A8%D7%AA%D7%95%D7%A8_%D7%90%D7%93%D7%99%D7%A0%D7%92%D7%98%D7%95%D7%9F&quot;&gt;ארתור אדינגטון&lt;/a&gt; בשנת 1919 במהלך ליקוי חמה אישרו זאת. זאת הייתה הצלחה גדולה של תורת היחסות הכללית.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אישור ניסיוני נוסף הגיע מחקירת הסטייה בפריהליון של כוכב חמה. במכניקה קלאסית, מסלול אליפטי סגור אופייני לתנועה בהשפעת פוטנציאל מושך מהצורה $1/r$. לא כך הדבר בתורת היחסות הכללית – מסלולים של כוכבי לכת אינם סגורים. נוח לתאר אפקט זה כסיבוב הפריהליון של מסלול אליפטי (איור 4). עוד הרבה לפני יחסות כללית אסטרונומים ידעו שהפריהליון של כוכב חמה מסתובב בערך ב-${6000}”$ בכל מאה שנים. סיבוב זה הוסבר כתוצר של ההשפעה הגרביטציונית מצד כוכבי לכת אחרים במערכת השמש. אולם גם אם מתחשבים בהשפעה זו, עדיין נשאר עודף לא מוסבר של בערך ${40}”$. בשנת 1915 איינשטיין הסביר את מקור הפער בעזרת תורת היחסות הכללית.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/89/Precessing_Kepler_orbit_280frames_e0.6_smaller.gif&quot; style=&quot;display:block; margin: 0 auto;max-width:345px;&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
        
            איור 4 –
        
        פרצסיית המסלול של כוכב חמה סביב השמש
        
            
                (באדיבות &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Precessing_Kepler_orbit_280frames_e0.6_smaller.gif&quot;&gt;ויקימדיה&lt;/a&gt;)
            
        
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;משיקולים פשוטים של ממדים אפשר לצפות לכך שבסיבוב אחד, הסחת הפריהליון תהיה&lt;/p&gt;

\[\delta\sim\frac{r_g}{R}\]

&lt;p&gt;כאשר $R$ – רדיוס המסלול. חישוב מדויק במסגרת יחסות כללית עבור מסלול שצורתו קרובה לצורה מעגלית נותן&lt;/p&gt;

\[\delta = \frac{3 \pi r_g}{R} \tag{9}\]

&lt;p&gt;אם נציב את רדיוס המסלול של כוכב חמה ($R \approx 0.6 \cdot 10^8 ~ \mathrm{km}$) נקבל את הגודל ${43}”$ פר מאה שנה, מה שמסביר את הפער. ברור גם מדוע התופעה בולטת דווקא במקרה של כוכב חמה: זוהי הפלנטה הקרובה ביותר לשמש, כלומר עם רדיוס המסלול $R$ הכי קטן, ולכן עבורה הסחת הפריהליון היא מקסימלית.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;חורים-שחורים&quot;&gt;חורים שחורים&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;תפקידה של יחסות כללית לא מסתכם בחקירת תיקונים קלים לתורת הכבידה הניוטונית. קיימים אובייקטים שבהם אפקטים של יחסות כללית משחקים תפקיד מרכזי. הם נקראים חורים שחורים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עוד במאה ה-18, ג’ון מיצ’ל ופייר סימון לפלס הגו באופן בלתי תלוי את הרעיון לפיו קיימים כוכבים עם התכונה המוזרה הבאה: אור לא יכול לעזוב את פני השטח שלהם. מהלך המחשבה שלהם היה כזה. גוף בעל מהירות רדיאלית $v$ יכול להשתחרר משדה הכבידה של כוכב שרדיוסו $R$ ומסתו $M$ בתנאי שהאנרגיה הקינטית $mv^2/2$ שלו גדולה מאנרגיית המשיכה $GMm/R$, כלומר כל עוד $v^2 &amp;gt; 2GM/R$. אם נשתמש באי-שוויון זה עבור האור (כיום ברור שאין לכך שום ביסוס), נוכל להסיק שאם רדיוס הכוכב קטן מהערך&lt;/p&gt;

\[r_g = \frac{2GM}{c^2}\]

&lt;p&gt;הרי שהאור לא יכול להשתחרר מפני הכוכב! באופן מפתיע, הקריטריון הזה שפותח משיקולים נאיביים, זהה כמותית לקריטריון שמתקבל במסגרת תורת היחסות הכללית. נשים לב גם כי הגודל $r_g$ הוא רדיוס שוורצשילד שכבר הוזכר קודם לכן בהקשר אחר (ראו נוסחה (7)).&lt;del&gt;&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;חורים שחורים נוצרים בתהליך המכונה קריסה כבידתית – כוכב מתכווץ עד שבשלב מסוים השדה הגרביטציוני בקרבת הכוכב הוא כה חזק ששום דבר לא יכול לברוח ממנו – אפילו לא אור. מכאן ששום אינפורמציה לא יכולה לעזוב חור שחור. מחזה לא פחות מרהיב – נפילה של גוף לתוך חור שחור. מחד גיסא, מנקודת מבטו של צופה הנמצא במרחק אינסופי, הגוף הזה אף פעם לא ישיג את רדיוס שוורצשילד. מאידך גיסא, לפי השעון של צופה במערכת הצמודה לגוף עצמו, הוא ישיג את רדיוס שוורצשילד בזמן סופי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אך אין לחשוב כי חורים שחורים הם סתם המצאה של תאורטיקנים. תצפיות אסטרונומיות רבות מצביעות על כך שמדובר באובייקטים אמיתיים. כך למשל, פרויקט בינלאומי בשם Event Horizon Telescope (או בקיצור EHT) שם לעצמו למטרה לחקור חורים שחורים על-מסיביים במרכזי גלקסיות. כיום בפרויקט משתתפים 11 מצפי כוכבים מיבשות שונות. באפריל של 2017, EHT ביצעו תצפיות של &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A1%D7%92%D7%99%D7%98%D7%A8%D7%99%D7%95%D7%A1_A*&quot;&gt;סגיטריוס A*&lt;/a&gt; – אובייקט קומפקטי הנמצא במרכז גלקסיית שביל החלב שפולט גלי רדיו. הוא מורכב מחור שחור שמסתו גדולה בערך פי $4\cdot 10^6$ ממסת השמש ומגרעין הגלקסיה האליפטית הענקית M87, שמכיל חור שחור בעל מסה הגדולה פי מיליארדים ממסת השמש.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בדיוק שנתיים אחרי תחילת התצפיות, צוות הפרויקט פרסם את התוצאות. בפרט, הוצגה לראשונה תמונה של חור שחור (ראה תמונה ראשית). בד בבד פורסמו &lt;a href=&quot;https://iopscience.iop.org/journal/2041-8205/page/Focus_on_EHT&quot;&gt;שישה מאמרים&lt;/a&gt; ב-Astrophysical Journal Letters עם הסברים מפורטים אודות תהליך עיבוד הנתונים. המאמר הראשון מכיל מספר שחזורים גרפיים (אשר בוצעו בעזרת אגלוריתמים מיוחדים) של הצל הנגרם מהחור השחור. שאר המאמרים מכילים פרטים טכניים שונים וכן סקירה של מודלים תיאורטיים שבהם השתמשו החוקרים לעיבוד התוצאות.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;פולסר-psr-191316-וגלי-כבידה&quot;&gt;פולסר PSR 1913+16 וגלי כבידה&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;בשנת 1993 שני פיזיקאים אמריקאיים, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Russell_Alan_Hulse&quot;&gt;הולס&lt;/a&gt; ו&lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%92%27%D7%95%D7%96%D7%A3_%D7%94%D7%95%D7%98%D7%95%D7%9F_%D7%98%D7%99%D7%99%D7%9C%D7%95%D7%A8&quot;&gt;טיילור&lt;/a&gt; קיבלו פרס נובל בפיזיקה על חקירת הפולסר PSR 1913+16 (כאן PSR הוא קיצור של פולסר והמספרים מתארים את הקואורדינטות שלו במערכת השמימית: עלייה ישרה של $19^{\mathrm{h}}13^{\mathrm{m}}$ ונטייה של $+16^{\circ}$). מחקירת ספקטרום הפליטה שלו התברר כי הוא חלק ממערכת כפולה. במילים אחרות, לפולסר הזה יש שותף, ושניהם מסתובבים סביב מרכז המסה של המערכת. המרחק הממוצע ביניהם הוא מסדר גודל של $2\cdot 10^6 ~ \mathrm{km}$. אילו השותף היה כוכב רגיל עם רדיוס אופייני של $\sim 10^6 ~ \mathrm{km}$, הרי שניתן היה להבחין בליקוי הפולסר. אולם זה לא קורה. מניתוח התצפיות התברר כי השותף הזה אינו אלא כוכב נייטרונים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;קיומם של כוכבי נייטרונים נובא באופן תיאורטי עוד בשנות ה-30. הם נוצרים כתוצאה מקריסה כבידתית מהירה של כוכבים מסיביים, שמלווה בפיצוץ סופרנובה. לאחר הפיצוץ הלחץ בליבה הנותרת ממשיך לגדול, מה שגורם לאלקטרונים ולפרוטונים להתמזג ולהפוך לנייטרונים (תוך פליטה של נייטרינו). כתוצאה, מתקבל כוכב בעל צפיפות גבוהה – מסתו גדולה במקצת ממסת השמש אך הוא קטן מאוד מבחינת הממדים שלו – סדר גודל של $10 – 15 ~\mathrm{km}$, כלומר לא גדול יותר מאסטרואיד. גילוי של כוכב נייטורנים הוא, כמובן, הישג בפני עצמו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נוסף על כך, ניתוח קפדני של תנועת המערכת הכפולה הזאת הניב אישור נוסף לכך שהמסלולים האליפטיים אינם סגורים, כפי שנובע מיחסות כללית. היות ובמערכת הזאת השדה הגרביטציוני מאוד חזק, &lt;abbr title=&quot;נקודה על המסלול שבה המרחק בין הכוכבים הוא מינימלי&quot; rel=&quot;tooltip&quot;&gt;הפריאסטרון&lt;/abbr&gt; מסתובב במהירות הרבה יותר גדולה מאשר הפריהליון של כוכב חמה – ההסחה של הפריאסטרון היא בערך $4.2^{\circ}$ לשנה! חקר תופעה זו (ותופעות אחרות) סייעו בקביעת מסת הפולסר וכוכב הנייטרונים – הם שווים 1.441 ו-1.387 מסות השמש בהתאמה. אך זה עדיין לא הכול.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בשנת 1918, באמצעות תורת היחסות הכללית, איינשטיין ניבא את קיומם של גלי כבידה – גלים המתפשטים במרקם המרחב-זמן. כידוע, כאשר מאיצים חלקיקים הטעונים חשמלית הם פולטים קרינה אלקטרומגנטית. באופן אנלוגי, גופים בעלי מסה פולטים גלי כבידה המתפשטים במהירות האור. אולם האנלוגיה הזאת לא מלאה. אחד ההבדלים המשמעותיים ביותר שקיימים בין גלים אלקטרומגנטיים וגלי כבידה קשור לעניין של צפיפות אנרגיה. בניגוד לשדה אלקטרומגנטי, צפיפות האנרגיה של שדה גרביטציוני בנקודה נתונה תמיד ניתנת לאיפוס באמצעות בחירה מתאימה של מערכת קואורדינטות. זוהי תוצאה ישירה של עקרון השקילות. כמו שכבר אמרנו, במעבר למערכת ייחוס הצמודה למעלית שנופלת חופשית, אנחנו אפקטיבית “מעלימים” את שדה הכבידה. ואם עוצמת השדה שווה לאפס, אין פלא שגם צפיפות האנרגיה באזור זה שווה לאפס. מה שחשוב כאן זה שהאנרגיה הכוללת והתנע הכולל הם גדלים בעלי משמעות פיזיקלית אמיתית (כמובן בתנאי שהשדה דועך מספיק מהר באינסוף).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כל זה לא אומר שגלי כבידה הם אבסטרקציה מתמטית. מדובר בתופעה פיזיקלית לכל דבר, ובאופן עקרוני ניתן לצפות בה. למשל, אם נציב מוט בשדה כבידה, גלי הכבידה שיפגעו בו יגרמו לדפורמציות שישתנו עם התדירות. אולם האמירה “באופן עקרוני” איננה מקרית כאן. האובייקטים שסביבנו אינם כבדים או מהירים מספיק בכדי שיהיה אפשר להבחין בגלי הכבידה שהם יוצרים. בכדי ליצור גל חזק, צריך לטלטל באופן משמעותי את מארג המרחב-זמן. המועמד האידאלי לתפקיד זה – מערכת של שני חורים שחורים, המסתובבים זה סביב זה במרחק קטן (מסדר גודל הרדיוס הגרביטציוני שלהם). עיוות המטריקה יהיה כה גדול שחלק מהאנרגיה של הזוג הזה תיפלט בצורה של גלי כבידה. כתוצאה מאיבוד האנרגיה המרחק יקטן ובד בבד תגדל מהירות הסיבוב, מה שיגרום לעיוות גדול יותר של המרחב-זמן שבתורו יגרום לפליטה של גלי כבידה חזקים עוד יותר. בשלב מסוים החורים השחורים יתמזגו, מה שיתבטא בפיצוץ עצום. אך האנרגיה לא תיפלט בצורה של אור, או חלקיקים כלשהם, אלא בצורה של תנודות במרחב-זמן. מדובר בכמות עצומה של אנרגיה שתשתחרר בשבריר של שנייה. תנודות דומות יכולות להיווצר גם כתוצאה ממיזוג של כוכבי נייטרונים. תהליכים אחרים כמו קריסת ליבה של כוכב (סופרנובה) גם הם יגרמו לפליטה של גלי כבידה, אם כי בעוצמה קצת יותר חלשה.&lt;del&gt;&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בכל אופן, התנודות הללו יתפשטו לכל הכיוונים. משרעת התנודות תקטן ככל שנתרחק ממקור הפיצוץ, וכאשר ההד ישיג את כדה”א ההעתק היחסי של הגופים שיושפעו מהתנודות יהיה מסדר גודל של $10^{-22}$ או פחות.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;notice notice-info&quot;&gt;
&lt;p&gt;הערה: למעשה, מה שמודדים בניסויים כאלה הוא גודל חסר ממדים שנקרא “&lt;strong&gt;מעוות&lt;/strong&gt;” (strain). בדיוק כמו במכניקה, הוא מודד התארכות/העתק יחסי.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;כמובן שאם המיזוג יתרחש בגלקסיה שלנו, הרעידה במרחב-זמן שתגיע לכדה”א תהיה הרבה יותר חזקה. אולם אירועים כאלה מתרחשים רק פעם בכמה אלפי שנים. לכן אם אנחנו רוצים להבחין בגלי כבידה, צריך שהגלאי שלנו יהיה מסוגל להרגיש מיזוג של כוכבי נייטרונים או חורים שחורים במרחקים של עשרות או אלפי מגה-פארסק (כלומר עליו לכסות מיליוני גלקסיות). כמו שאפשר לנחש, בנייה של גלאי רגיש שכזה היא משימה מורכבת. אך לפני שנעבור לסקירה היסטורית קצרה בנושא, נחזור לפולסר PSR 1913+16. מכל האמור לעיל נובע שהמערכת הכפולה הזאת צריכה לפלוט גלי כבידה. מדובר באנרגיה עצומה – מסדר גודל האנרגיה הכוללת שפולטת השמש. נשמע מרשים, אך גם זה לא מספיק בשביל להבחין בגלי הכבידה כאן, על כדה”א. יחד עם זאת, כמו שכבר אמרנו, אנרגיית גלי כבידה יכולה לבוא על חשבון אנרגיית התנועה של הכוכבים, והפחת באנרגיית התנועה גורם להקטנה במרחק בין הכוכבים. ממדידת ספקטרום הקרינה האלקטרומגנטית (בתחום הרדיו) המגיעה מהפולסר PSR 1913+16 התברר כי המרחק בין הכוכבים במערכת הכפולה הזאת אכן קטן בכמה מטרים בכל שנה, בדיוק כפי שמנבאת תורת היחסות הכללית.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ניסוי-ligo&quot;&gt;ניסוי LIGO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;החיפושים אחר גלי כבידה התחילו עוד בשנות ה-60 ומהר מאוד התרחשה סנסציה. הפיזיקאי &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Joseph_Weber&quot;&gt;ג’וזף ובר&lt;/a&gt; מאוניברסיטת מרילנד בנה את גלאי התהודה הראשון בעולם. הוא היה מורכב מגליל אלומיניום באורך 2 מטרים המבודד מרטט חיצוני שאל המעטפת שלו חוברו חיישנים פיזואלקטריים רגישים. גלי הכבידה פוגעים בגליל ומעוררים בו תנודות תהודה אותן אמורים לקלוט החיישנים&lt;del&gt;&lt;/del&gt;. ובר בנה מספר גלאים כאלה, ובשנת 1969 הוא הודיע באופן חגיגי כי הצליח להבחין בגלי כבידה במספר גלאים בבת אחת. הוא טען שמשרעת התנודות שהתקבלה הייתה מסדר גודל של $10^{-16}$, כלומר פי מיליון מהערך המצופה. הקהילה המדעית הטילה ספק באמינות טענותיו, בייחוד לאור העובדה שקבוצות מחקר אחרות שבנו גלאים דומים לא הצליחו להבחין באות כה חזק. אף על פי כן, הניסוי הזה של ובר עזר להאיץ את המחקר בתחום. מדענים שעבדו על שיפור המערכת של ובר הצליחו להקטין משמעותית את השפעת הרעשים החיצוניים בעזרת קירור. אך עדיין הדיוק לא היה טוב מספיק וספקטרום התהודה של המערכת היה צר מדי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אלא שהיו פרויקטים הרבה יותר מבטיחים שהתבססו על רעיון מעט שונה. במקום למדוד תנודות של גוף אחד כלשהו, אפשר למדוד שינוי במרחק בין שני עצמים תלויים – למשל בין שתי מראות. גלי הכבידה יגרמו לתנודות במרחב מה שיעורר תנודות קטנות גם במרחק. קרן לייזר הכלואה בין המראות תושפע מהתנודות הללו. מערכת כזאת מסוגלת לזהות תנודות בטווח רחב של תדירויות, מ-10 הרץ ועד 10 קילו-הרץ, וזה בדיוק טווח התדירויות של הקרינה הנפלטת מכוכבי נייטרונים מתמזגים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;המימוש המודרני של הרעיון הנ”ל, המבוסס על אינטרפרומטר מייקלסון, מוצג באיור 5. בתוך שני תאי ואקום (באורך של מספר קילומטרים) המאונכים זה לזה תלויות מראות. בכניסה למערכת קרן הלייזר מתפצלת לשתי קרניים שעוברות דרך התאים, מוחזרות מהמראות ומתאחדות שוב לקרן אחת. מקדם האיכות של המערכת הוא כה גבוה שמתרחשות הרבה פגיעות והחזרות. האורכים נבחרו כך שבהיעדר עירור חיצוני, הקרניים ביציאתן מההתקן מבטלות זו את זו בכיוון הגלאי כך שמתקבל צל ועל כן לא נקלט שום אות. אך מספיקה תזוזה קטנה של המראות בהשפעת גלי הכבידה בכדי להפר את האיזון הדק ולגרום לאור לפגוע בגלאי. וככל שהתזוזה גדולה יותר כך גם חזקה יותר עוצמת האור הנקלטת.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/LIGO-interferometer.jpg&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/LIGO-interferometer.jpg&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2018/08/LIGO-interferometer.jpg&quot; width=&quot;519&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 5
      
       –
      
      
      מדידת גלי כבידה באמצעות אינטרפרומטר. גלי הכבידה משנים את אורכי הזרועות הנמצאים באנטי-פאזה מה שמבטל את ההתאבכות ההורסת וגורם לגלאי האור לקלוט אות&lt;br /&gt;(מתוך D. Castelvecchi &amp;amp; A. Witze, 2016. &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/news/einstein-s-gravitational-waves-found-at-last-1.19361&quot;&gt;Einstein's gravitational waves found at last&lt;/a&gt;)
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;הביטוי “תזוזה קטנה” לא מתאר מספיק טוב עד כמה המערכת רגישה. לדוגמה, אפשר להבחין בקלות בתזוזה של מראות במרחק של אורך גל אינפרא-אדום (סדר גודל של מיקרונים). היות ואורך הזרועות הוא 4 ק”מ מדובר בתזוזות המתאימות לתנודות במרחב-זמן עם משרעת של $10^{-10}$. ניתן להבחין בלי בעיה גם בתזוזות במרחק של קוטר האטום – בסך הכול קרן הלייזר צריכה לטייל הלוך וחזור מספיק פעמים בכדי לצבור הפרש פאזה מתאים. אך גם בסקלה כזאת מקבלים משרעת מסדר גודל של $10^{-14}$ בלבד (וגם זה בקושי). כדי להגיע לסדרי גודל כמו $10^{-22}$ צריך להיות מסוגלים להבחין בתזוזות של אלפית קוטר האטום!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בכדי להגיע לרמות דיוק פנומנליות כאלה הפיזיקאים היו צריכים להתגבר על מכשולים רבים. חלקם היו מכניים: למשל בכדי להיפטר מרעשים היה צריך לתלות מראות כבדות על שרשרת של סיבים. חלקם היו אופטיים: ככל שקרן האור יותר חזקה כך ניתן להבחין בתזוזות קטנות יותר. אולם הגדלת העוצמה גרמה להתחממות לא אחידה של האלמנטים האופטיים, מה שפגע בתכונות הקרן.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מעבדות רבות השתתפו במרוץ הזה, כאשר מעבדת ה-LIGO הייתה המובילה. LIGO היא יוזמה של שלושה מדענים מ-MIT ומ-Caltech: &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A8%D7%99%D7%99%D7%A0%D7%A8_%D7%95%D7%99%D7%99%D7%A1&quot;&gt;ריינר וייס&lt;/a&gt; (Rainer Weiss) שמימש את רעיון הגלאי האינטרפרומטרי לזיהוי גלי כבידה, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Ronald_Drever&quot;&gt;רונלד דרבר&lt;/a&gt; (Ronald Drever) אשר הצליח להשיג יציבות מספיקה של קרן האור על מנת לקלוט את האות ו&lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A7%D7%99%D7%A4_%D7%AA%D7%95%D7%A8%D7%9F&quot;&gt;קיפ תורן&lt;/a&gt; (Kip Thorne) – תאורטיקן הידוע לקהל הרחב גם כמי ששימש יועץ מדעי לסרט “בין כוכבים”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;פרויקט LIGO החל לפעול בשנת 2002 ועד לשנת 2010 הספיק לערוך שש תצפיות, שאמנם לא הובילו לזיהוי גלי כבידה – הפיזיקאים רק הצליחו לתת חסם עליון לתדירות האירועים הללו. זה לא מאוד הפתיע אותם כי לפי כל ההערכות הסיכוי להתפרצות משמעותית באותו האזור ביקום שסרק הגלאי היה נמוך (בערך רק פעם בכמה עשורים).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בשנים 2010-2015 שיתוף הפעולה בין LIGO ו-Virgo הביא לשיפור משמעותי במכשור. כעת קליטת גלי הכבידה נראתה ריאלית מתמיד. LIGO – וליתר דיוק, aLIGO (כלומר Advanced LIGO) – הייתה מוכנה לזהות התפרצויות של כוכבי נייטרונים במרחק של 60 מגה-פארסק ושל חורים שחורים במרחק של מאות מגה-פארסק. נפח היקום שניתן היה להאזין לו גדל באופן משמעותי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אמנם לא ניתן לנבא במדויק היכן ומתי יתרחש “פיצוץ גרביטציוני”, אך רגישות הגלאים החדשים הייתה כה גבוהה שאפשר היה לצפות לזיהוי אירוע של מיזוג כוכבי נייטרונים כבר ב-4 החודשים הראשונים לתפעול המערכת. על אחת כמה וכמה כאשר מדובר בתצפיות שנמשכות מספר שנים: או שנקבל שלל של התפרצויות או שניאלץ להסיק כי קיימת בעיה רצינית בתורת היחסות הכללית.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;התצפיות הראשונות החלו בספטמבר 2015 ונמשכו עד ינואר 2016. במקביל באינטרנט &lt;a href=&quot;https://twitter.com/LKrauss1/status/647510799678750720&quot;&gt;רצו שמועות&lt;/a&gt; על זיהוי גלי כבידה, אך צוות הפרויקט שמר על שתיקה והסתפק רק בהודעה קצרה לתקשורת: “אנו אוספים ומנתחים את הנתונים ובשלב זה לא מוכנים להודיע על התוצאות”. העובדה שבשלב העיבוד אנשי הצוות בעצמם אינם יכולים להיות בטוחים בכך שמה שהם רואים הוא אכן גל כבידה תרמה גם היא לאינטריגה. העניין הוא שפרוייקט LIGO בנוי כך שמדי פעם מערכת ממוחשבת מזריקה אירועי התפרצות מלאכותיים לתוך שטף הנתונים. הפרוצדורה נקראת “הזרקה עיוורת” (blind injection) ומתוך כל הצוות רק לשלושה אנשים יש גישה למערכת (אשר מבצעת את ההזרקות שרירותית). הצוות צריך לזהות את האירוע, לעבד את הנתונים ורק בשלב האחרון ייוודע אם מדובר באירוע אמיתי או בתרגיל שנועד לבדוק ערנות. אגב, ב-2010 כבר קרה מקרה כזה והמדענים אף הספיקו לכתוב מאמר בטרם נודע להם שזאת הייתה הזרקה עיוורת.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;לבסוף, ב-11 בפברואר 2016 זה קרה. צוות LIGO קיים מסיבת עיתונאים (ובמקביל פרסם מאמר ב-Physical Review Letters) שבה הוכרז על מדידת גלי כבידה. מה שמעניין הוא שהאירוע, שקיבל את הסימון GW150914, נקלט עוד ב-14 בספטמבר, כלומר ארבעה ימים לפני תחילת התצפית הרשמית, כשהגלאים כבר פעלו ורק נעשו בדיקות אחרונות. על מה שהתרחש באותם הימים מאחורי הקלעים ניתן לקרוא בכתבה &lt;a href=&quot;https://www.sciencemag.org/news/2016/02/here-s-first-person-spot-those-gravitational-waves&quot;&gt;הזאת&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;עידוש-כבידתי-וננסים-חומים&quot;&gt;עידוש כבידתי וננסים חומים&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;כזכור, גם קרני האור מושפעים מגרביטציה. על עובדה זו בדיוק מתבסס עידוש כבידתי – היות וקרני אור מתעקמות בקרבת כוכבים ניתן להתייחס אל הכוכבים כאל עדשות כבידה. את הרעיון הגו ארתור אדינגטון ואוליבר לודג’ בשנת 1919. עדשת כבידה למעשה משנה את מיקומו הנראה של הכוכב (המשמש כמקור אור) ביחס למיקומו האמיתי.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/gravitational-lensing-scheme-1024x681.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/gravitational-lensing-scheme-1024x681.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/gravitational-lensing-scheme-1024x681.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 850px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/800/gravitational-lensing-scheme-1024x681.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2018/08/gravitational-lensing-scheme-1024x681.png&quot; width=&quot;587&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      אופן הפעולה של עדשת כבידה
      
      
      (באדיבות &lt;a href=&quot;https://www.space.com/20265-gravitational-lensing-of-distant-star-forming-galaxies-space-wallpaper-schematic.html&quot;&gt;space.com&lt;/a&gt;)
      
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;הערכה ראשונית גסה על סמך שיקולים של ממדים מובילה למסקנה כי הדמות נמצאת בזווית של $r_g/d$ ביחס למקור, כאשר $r_g$ – הרדיוס הכבידתי של העדשה, ו-$d$ – המרחק האופייני בבעיה. במקרה זה, אפילו אם היינו לוקחים בתור העדשה שלנו צבר של $10^4$ כוכבים ובוחרים $d \sim 10 ~\mathrm{ly}$ (ly – light years), היינו מקבלים זווית של $10^{-10} ~ \mathrm{rad}$ בלבד. ברור שלא ניתן להבחין בזווית שכזו בניסוי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אולם זוהי הערכה שגויה. ניווכח בכך בעזרת הדוגמה הפשוטה הבאה. מדובר בבעיה ידועה שהוצגה על ידי הפיזיקאי &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Orest_Khvolson&quot;&gt;אורסט חבולסון&lt;/a&gt; בשנת 1924 בכתב העת “Astronomische Nachrichten”. היא נבחנה שוב על ידי איינשטיין בשנת 1936. באיור 6 מתוארת עדשה $L$, מקור אור $S$ וצופה (מסך) $O$ – כולם על אותו ציר. נסמן ב-$d_1$ את המרחק בין המקור לעדשה, ב-$d$ את המרחק בין העדשה לצופה וב-$r_g$ את הרדיוס הכבידתי של העדשה (כוכב או צבר של כוכבים).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/axially-symmetric-lens.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/axially-symmetric-lens.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/axially-symmetric-lens.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2018/08/axially-symmetric-lens.png&quot; width=&quot;410&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 6
      
       –
      
      
      מערכת בעלת סימטריה צירית
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;ברור שלכל ערכי $d_1$, $d$ ו-$r_g$ אפשר למצוא מרחק מינימלי $\rho$ בין קרן האור לבין העדשה כך שהאור יפגע במסך. ברור גם שהתמונה שמתקבלת על המסך היא טבעת שאותה רואה הצופה בזווית של $\varphi$. הזוויות $\varphi$ ו-$\varphi_1$ הן כה קטנות שאפשר לקרב אותן על ידי הביטויים $\varphi=h/d$, $\varphi_1 = h/d_1$. כמו כן, מתקיים $h=\rho$. מכאן נובע כי&lt;/p&gt;

\[\theta = \varphi + \varphi_1 = \frac{h(d_1+d)}{d_1d}\]

&lt;p&gt;מצד שני, אם נבטא את $\theta$ בעזרת נוסחה (8) נקבל:&lt;/p&gt;

\[h = \sqrt{2r_g\frac{d_1d}{d_1+d}}\]

&lt;p&gt;לפיכך&lt;/p&gt;

\[\varphi = \sqrt{2r_g\frac{d_1}{(d_1+d)d}} \tag{10}\]

&lt;p&gt;אם כן, סדר הגודל הנכון הוא $\sqrt{r_g/d}$ ולא $r_g/d$ כמו שקיבלנו בהתחלה (אנו מניחים כי כל המרחקים הם מאותו סדר גודל). יש הבדל משמעותי בין סדרי הגודל הללו ולא ניתן עוד לטעון כי האפקט זניח.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ניתחנו את המקרה שבו יש סימטריה צירית (המקור, העדשה והמסך ממוקמים על אותו הציר) והתמונה שמתקבלת על המסך היא, כאמור, טבעת – נהוג לקרוא לה &lt;strong&gt;טבעת איינשטיין&lt;/strong&gt;. אמנם קשה למצוא מערכת אידאלית שבה המקור, העדשה והצופה נמצאים בדיוק על ציר אחד, אבל קיימות מערכות שמאוד קרובות למצב הזה. להלן שתי דוגמאות לאובייקטים כאלה:&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/axial-symmetry-lens-examples.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/axial-symmetry-lens-examples.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/axial-symmetry-lens-examples.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 850px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/800/axial-symmetry-lens-examples.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2018/08/axial-symmetry-lens-examples.png&quot; width=&quot;576&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      טבעות איינשטיין שצולמו על ידי טלסקופ החלל האבל
      
      
      (באדיבות &lt;a href=&quot;https://www.nasa.gov/&quot;&gt;NASA&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.esa.int/ESA&quot;&gt;ESA&lt;/a&gt;, A. Bolton (Harvard-Smithsonian CfA) and the SLACS Team)
      
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;אולם התמונה משתנה אם עדשת הכבידה לא נמצאת על הישר המחבר את המקור עם המסך. במקרה של עדשה בעלת סימטריה כדורית נוצרות שתי דמויות (איור 7) – האחת נמצאת בתוך טבעת איינשטיין (שהייתה נוצרת אילו הייתה סימטריה צירית), והשנייה מחוץ לה.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/general-case-lens.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/general-case-lens.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2018/08/general-case-lens.png&quot; width=&quot;350&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 7
      
       –
      
      
      המקרה הכללי של עידוש כבידתי. $S$ – היטל המקור על המישור הקדמי, $L$ – היטל העדשה, $I_1,I_2$ – הדמויות שמתקבלות
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;דוגמה למערכת כזאת היא זוג הקוואזרים Q0957+561, כאשר העדשה היא הגלקסיה האליפטית YGKOW G1:&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/twin-quasar-Q0957.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/twin-quasar-Q0957.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2018/08/twin-quasar-Q0957.png&quot; width=&quot;379&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      כתוצאה מעידוש כבידתי מתקבלות שתי דמויות, למרות שבפועל יש רק קוואזר אחד
      
      
      (באדיבות Hubble/WikiSky)
      
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;תזוזה של מקור האור תגרור תזוזה של שתי התמונות. אם עוצמות ההארה של התמונות מאותו סדר גודל כמו עוצמת ההארה של המקור אפשר עדיין להשתמש בנוסחה (10). אם מסת הכוכב, שמשחק את תפקיד העדשה, היא קטנה, למשל פי 2-3 סדרי גודל ממסת השמש, הרי שהזווית שתתקבל תהיה $\sim 0.001^{\prime\prime}$, דהיינו זווית שכמעט בלתי אפשרי להבחין בה. ועדיין, קיימת דרך להבחין באפקט. העניין הוא שכאשר מקרבים את התמונות, עוצמת ההארה הכוללת שלהן גדלה. אפקט זה נקרא &lt;strong&gt;מיקרו-עידוש&lt;/strong&gt; (microlensing) ויש לו את התכונה המעניינת הבאה: השינוי בעוצמת ההארה מתרחש באופן סימטרי בזמן ובלי תלות באורך הגל (הזווית בנוסחה (10) לא תלויה באורך הגל).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בשנות ה-90, שלוש קבוצות בולטות של אסטרונומים חיפשו מאורעות כאלה: MACHO (אוסטרליה-ארה”ב), EROS (צרפת) ו-OGLE (ארה”ב-פולין). הם לא רק הצליחו להבחין באפקט, אלא אף גילו סוג חדש של גרם שמים: &lt;strong&gt;ננסים חומים&lt;/strong&gt; – הם אלה שמשחקים את תפקיד המיקרו-עדשה.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;לסיכום&quot;&gt;לסיכום&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;תורת היחסות הכללית היא תורה פיזיקלית שלמה – בדיוק כמו מכניקה קלאסית, אלקטרודינמיקה או מכניקה קוונטית, היא נותנת תשובות חד משמעיות לשאלות בעלות משמעות פיזיקלית. היא מנבאת בצורה מדויקת תוצאות של תצפיות ומדידות. אולם כמו לכל תאוריה פיזיקלית, יש לה את תחום היישום שלה. כך למשל, היא איננה ישימה במקרה של שדות גרביטציוניים חזקים (שם צריך להתחשב באפקטים קוונטיים). על אף המאמצים הרבים, אין עדיין תורת גרביטציה קוונטית קונסיסטנטית.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;יחסות כללית היא תורה פיזיקלית מופלאה כי היא מבוססת למעשה על עקרון אמפירי אחד שהיה ידוע עוד הרבה לפני יצירתה (כל הגופים נופלים באותה התאוצה בשדה כבידה). היא מופלאה גם כי היא ברובה פרי עמלו של אדם אחד. אבל מעל הכול, יש לה יופי פנימי. &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9C%D7%91_%D7%9C%D7%A0%D7%93%D7%90%D7%95&quot;&gt;לב לנדאו&lt;/a&gt; נהג לומר שפיזיקאי תיאורטיקן אמיתי הוא כזה שמתפעל מיופיה של יחסות כללית כבר אחרי היכרות ראשונית עימה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בערך עד אמצע שנות ה-60 תורת היחסות הכללית לא ממש התפתחה – רוב הפעילות התמקדה בפתירת בעיות חשובות אך ספציפיות מאוד. ייתכן כי זה נבע מכך שהתיאוריה במובן מסוים הקדימה את זמנה. מצד שני, כבר בשנת 1915 איינשטיין פרסם אותה בצורתה הסופית. בנוסף, חשוב להבין שעד לאחרונה, הבסיס התצפיתי של יחסות כללית היה מאוד דל כי על מנת להבחין באפקטים יחסותיים נדרש דיוק רב. למשל, את אפקט ההסחה לאדום הצליחו למדוד רק 40 שנה אחרי שהבחינו בסטיית קרני אור בקרבת השמש. כיום המצב שונה בתכלית – תורת היחסות הכללית מפתחת בקצב מהיר הודות לתצפיות אסטרונומיות חדשות ושדרוג הכלים הניסיוניים.&lt;/p&gt;</content><author><name>admin</name></author><category term="פיזיקה מודרנית" /><category term="LIGO" /><category term="איינשטיין" /><category term="חורים שחורים" /><category term="כבידה" /><category term="תורת היחסות הכללית" /><summary type="html">תורת היחסות הכללית היא תאוריה מודרנית המקשרת בין כבידה לעקמומיות במרחב-זמן. בגרסתה הקלאסית, שפותחה עוד במאה ה-17 על-ידי אייזק ניוטון, ממשיכים להשתמש גם היום לפתרון בעיות רבות באסטרונומיה, אסטרופיזיקה וקוסמונאוטיקה. ואולם ניוטון בעצמו היה מודע לליקוי בסיסי אחד שהיה קיים במודל שלו – עקרון ה”פעולה מרחוק”. במכניקה ניוטונית, האינטראקציה הכבידתית בין שתי מסות מתרחשת מיד, ללא עיכוב ובלי תלות במרחק בין המסות. וכשם שמקסוול הצליח להיפטר מעקרון הפעולה מרחוק באלקטרודינמיקה (חוק קולון) בעזרת מעבר למשוואות לוקליות כך גם עשה איינשטיין בתורת הגרביטציה.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ephysics.co.il/2018/08/blackhole.jpg" /><media:content medium="image" url="https://ephysics.co.il/2018/08/blackhole.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">מגנטים על מוליכים</title><link href="https://ephysics.co.il/%D7%9E%D7%92%D7%A0%D7%98%D7%99%D7%9D-%D7%A2%D7%9C-%D7%9E%D7%95%D7%9C%D7%99%D7%9B%D7%99%D7%9D/" rel="alternate" type="text/html" title="מגנטים על מוליכים" /><published>2015-03-04T22:32:35+02:00</published><updated>2015-03-04T22:32:35+02:00</updated><id>https://ephysics.co.il/superconducting-magnets</id><content type="html" xml:base="https://ephysics.co.il/%D7%9E%D7%92%D7%A0%D7%98%D7%99%D7%9D-%D7%A2%D7%9C-%D7%9E%D7%95%D7%9C%D7%99%D7%9B%D7%99%D7%9D/">&lt;p&gt;אחת הדרכים לקבל שדות מגנטיים חזקים היא באמצעות זרם חשמלי רב עוצמה העובר בסליל. ככל שהזרם גדול יותר, כך חזק יותר השדה המגנטי שהוא יוצר. אבל אם לסליל יש התנגדות חשמלית, אז לא מעט מהאנרגיה המושקעת תבוזבז על חום. בנוסף לכך, קיימת בעיה של קירור – עם הזמן התיל יכול להתחמם באופן רציני עד כדי התכה, ולכן יש צורך להרחיק את החום בדרכים שונות. בדרך זו, בשנת 1937 התקבל לראשונה שדה מגנטי בעוצמה של $10 \mathrm{T}$. אולם את הניסוי היה ניתן לבצע רק בלילה, כאשר כל הצרכנים האחרים של תחנת החשמל שסיפקה את הזרם היו מנותקים. הקירור נעשה באמצעות מים זורמים, ובכל שנייה כ-5 ליטרים של מים הגיעו למצב של רתיחה. אם כן, ברור כי הדרך שתוארה לעיל אינה אפקטיבית במיוחד.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הרעיון להשתמש במוליכות על ליצירת שדות מגנטיים חזקים עלה מיד לאחר גילוי התופעה. נדמה היה כי כל מה שצריך הוא ללפף סליל באמצעות תילים על מוליכים, להכניס אותו למעגל ולהזרים דרכו זרם בעוצמה הנדרשת. מכיוון שמדובר במוליך על, ההתנגדות החשמלית שווה לאפס ולכן האנרגיה לא תתבזבז על חום. למרות שקירור הסליל עד לטמפרטורות של הליום נוזלי, בהן המוליך עובר למצב של מוליכות על, הוא לא פשוט, היתרונות היו יכולים לפצות על הקשיים, אילו רק…השדה המגנטי בעצמו לא היה הורס את מוליכות העל.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;גילוי-מוליכות-על&quot;&gt;&lt;strong&gt;גילוי מוליכות על&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;באיור 1 מוצג תיאור סכמטי של ניסוי &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%94%D7%90%D7%99%D7%A7%D7%94_%D7%A7%D7%9E%D7%A8%D7%9C%D7%99%D7%A0%D7%92_%D7%90%D7%95%D7%A0%D7%A1&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;קמרלינג-אונס&lt;/a&gt; אותו ביצעו מדענים הולנדים בשנת 1911. הם יצרו סליל מעופרת, חיברו אותו למקור כא”מ, טבלו בהליום נוזלי וקיררו אותו עד לטמפרטורת הרתיחה של הליום ($4.2 \text{K}$). כתוצאה מכך, ההתנגדות החשמלית של הסליל נעלמה – הוא עבר למצב של מוליכות-על. לאחר מכן הם סגרו את המספק הראשון ובכך יצרו זרם חשמלי במעגל. אחר כך הם פתחו את המפסק הראשון וסגרו את השני (קיצרו את הסליל) – הזרם לא דעך והמשיך לזרום דרך הסליל אף על פי שהסוללה כבר לא הייתה חלק מהמעגל.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/superconductivity_experiment_1.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/superconductivity_experiment_1.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/superconductivity_experiment_1.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 850px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/800/superconductivity_experiment_1.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2015/03/superconductivity_experiment_1.png&quot; width=&quot;442&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 1
      
       –
      
      
      ניסוי קמרלינג-אונס. 1 – מקור כא&quot;מ; 2 – מפסק ראשון, 3 – מפסק שני; 4 – סליל על-מוליך היוצר שדה מגנטי; 5 – מיכל עם הליום; 6 – מצפן שבאמצעותו ניתן לזהות שינויים בשדה המגנטי
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;הזרם הזה יצר שדה מגנטי שעוצמתו הייתה פרופורציונלית לעוצמת הזרם. אפשר היה לצפות לכך שעם הגדלת עוצמת הזרם עוצמתו של השדה המגנטי תגדל גם היא. אבל במציאות קרה משהו אחר – בעוצמות של כמה מאיות טסלה, הסליל עבר למצב רגיל (ההתנגדות שוב חזרה). היו ניסיונות ליצור סלילים ממוליכי-על אחרים, אבל גם בהם העל-מוליכות נהרסה בעוצמות יחסית לא גדולות של השדה המגנטי. אז מה קורה כאן?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;אפקט-מייסנר&quot;&gt;&lt;strong&gt;אפקט מייסנר&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ההסבר להתנהגות כה מוזרה של מוליכי-על נמצא ב-1933 במעבדתו של וולטר מייסנר בברלין. הסתבר כי למוליכי-על יש תכונה מעניינת – השדה המגנטי לא חודר אל תוכם; עוצמתו בכל נקודה בתוך על-מוליך היא אפס.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נניח שמקררים גליל מתכתי עד לטמפרטורות נמוכות כך שהוא הופך למוליך על. לאחר מכן, יוצרים שדה מגנטי $\vec{B}_{ext}$. לפי חוק פאראדיי, תתרחש השראה אלקטרומגנטית ועל פני הגליל יופיעו זרמי פוקו (איור 2) שבעצמם ייצרו שדה מגנטי $\vec{B}_{cur}$ בתוך הגליל, אשר יהיה שווה בגודלו ומנוגד בכיוונו לשדה המגנטי החיצוני. זרמי הפוקו לא ייפסקו, שכן הגליל נמצא במצב של מוליכות-על. לכן בתוך מוליך העל, עוצמת השדה המגנטי היא אפס: $\vec{B}_{ext}+\vec{B}_{cur}=0$. קווי השדה לא חודרים אל תוך המוליך.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/meissner_effect_1.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/meissner_effect_1.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2015/03/meissner_effect_1.png&quot; width=&quot;364&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 2
      
       –
      
      
      אפקט מייסנר בגליל מתכתי
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;אך מה יקרה אם נשנה את סדר הפעולות? מה יקרה אם קודם נפעיל שדה מגנטי חיצוני ורק אז נקרר את הגליל עד למצב של מוליכות על? ההגיון אומר כי אין שום סיבה שיווצרו זרמי פוקו על פני הגליל, שכן אין שינוי בשטף המגנטי ולכן אין השראה אלקטרומגנטית. גם מייסנר חשב כך אבל הוא בכל זאת החליט לבדוק את העניין. התוצאה של הניסוי החדש הייתה מפתיעה. מסתבר שגם במקרה הזה, השדה המגנטי לא חודר לתוך העל-מוליך. תופעה זאת נקראת &lt;strong&gt;אפקט מייסנר&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כעת ברור מדוע השדה המגנטי הורס את מוליכות העל. הרי בכדי לעורר זרמי פוקו על פני המוליך, יש להשקיע אנרגיה מסוימת. במובן זה מצב העל-מוליכות פחות משתלם מאשר המצב הרגיל, כאשר השדה המגנטי חודר אל תוך המוליך ואין זרמים על פני המוליך אשר יכולים לקזז את השדה המגנטי. ככל שעוצמת השדה המגנטי החיצוני גדולה יותר, כך הזרם שצריך לזרום על פני מוליך העל בשביל לקזז את השדה המגנטי בפנים גדול יותר. בשלב מסוים, עוצמת השדה היא כה גדולה שכבר לא משתלם מבחינה תרמודינמית להיות במצב על-מוליכות, ולכן המוליך עובר למצב רגיל. קוראים לעוצמה זו – עוצמת שדה קריטית. חשוב להבין שאין צורך בשדה מגנטי חיצוני על מנת להרוס את מוליכות-העל. מספיק שיעבור זרם דרך העל-מוליך אשר יצור שדה מגנטי משל עצמו. כאשר עוצמתו מגיעה לערך הקריטי, מוליכות העל נהרסת.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עוצמת השדה הקריטית גדלה עם הקטנת הטמפרטורה. אבל אפילו בקרבת האפס המוחלט, העוצמה הקריטית של מוליכי-על מתכתיים טהורים לא מאוד גדולה (ראה איור 3). במקרה הטוב היא מגיעה עד עשיריות הטסלה. לכן אם אנחנו מחפשים שיטה ליצור שדות מגנטיים חזקים, ניתן לחשוב שמוליכי-על הם לא בדיוק האופציה המתאימה.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/phase_diagram_superconductivity.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/phase_diagram_superconductivity.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/phase_diagram_superconductivity.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2015/03/phase_diagram_superconductivity.png&quot; width=&quot;420&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 3
      
       –
      
      
      דיאגרמת פאזות של כספית טהורה
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;אולם ככל שחקר מוליכות העל התקדם, כך התגלו יותר ויותר עובדות מעניינות. בפרט, התברר כי קיימת קבוצה שלמה של מוליכי-על בהם מוליכות העל נשמרת גם כאשר הם נמצאים בשדות מגנטיים מאוד חזקים. אלא שמוליכות העל אצלם “חלשה” יותר.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;מערבולות-אבריקוסוב&quot;&gt;מערבולות אבריקוסוב&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;בשנת 1957, הפיזיקאי הסובייטי &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%90%D7%9C%D7%9B%D7%A1%D7%99%D7%99_%D7%90%D7%91%D7%A8%D7%99%D7%A7%D7%95%D7%A1%D7%95%D7%91&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;אלכסיי אבריקוסוב&lt;/a&gt; הראה באופן תאורטי שבסגסוגות הרבה יותר קשה להרוס את מוליכות העל באמצעות שדות מגנטיים חזקים. אמנם גם לסגסוגות יש עוצמת שדה קריטית, אך השדה המגנטי בסגסוגות בדרך כלל לא ממלא מיד את כל הנפח של המוליך. במקום, נוצרים גושים נפרדים של קווי שדה (איור 4). בכל גוש כזה יש כמות מאוד מסוימת של שטף מגנטי $\Phi_0=2 \cdot 10^{-15} \,\, \text{Wb}$. הגודל $\Phi_0$ נקרא קוונט של שטף מגנטי.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/abrikosov_vortices_inside_cylinder.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/abrikosov_vortices_inside_cylinder.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2015/03/abrikosov_vortices_inside_cylinder.png&quot; width=&quot;348&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 4
      
       –
      
      
      מערבולות אבריקוסוב בתוך גליל על-מוליך
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;ככל שעוצמת השדה המגנטי החיצוני גדולה יותר, כך נוצרים יותר גושים כאלה, ולכן יותר קוונטים של שטף מגנטי חודרים אל תוך העל-מוליך. לפיכך השטף המגנטי בתוך העל-מוליך משתנה “בקפיצות” – באופן בדיד. בדרך כלל, אנו פוגשים תופעות דיסקרטיות בעולם האטומי (למשל רמות אנרגיה בדידות באטומים). כאן מדובר במקרה מעניין שבו מכניקת הקוונטים “נראית לעין” – חוקי מכניקת הקוונטים “עובדים” גם בקנה מידה מַקרוסקופי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כל גוש של קווי שדה מוקף בזרמים מעגליים שאינם דועכים. הם מזכירים מערבולות בנוזלים וגזים וזאת הסיבה לכך שקוראים להם מערבולות אבריקוסוב. כמובן שבתוך כל מערבולת כזאת אין על-מוליכות (היא נהרסת שם). אבל היא נשמרת בתווך שבין המערבולות! רק כאשר מפעילים שדות מגנטיים חזקים במיוחד, נוצרות כל כך הרבה מערבולות שכבר לא נותר מרווח ביניהן ומוליכות העל נהרסת לגמרי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ניתן לראות את התופעה בניסוי הבא. על פני שטח החתך של מוליך מפזרים אבקה מגנטית. חלקיקי האבקה מצטברים באזורים בהם שורר שדה מגנטי. בדרך כלל, האזורים הללו קטנים מאוד – מסדר גודל של עשירית מיקרון. באמצעות מיקרוסקופ אלקטרוני ניתן לצפות בכתמים השחורים שמתקבלים.&lt;br /&gt;
באיור 5 מוצג צילום של מערבולות אבריקוסוב שהתקבלו בניסוי כזה. ניתן לראות שהמערבולות מסודרות באופן מחזורי ויוצרות סריג הדומה לסריג גבישי. סריג המערבולות הזה הינו משולשי (ניתן להרכיבו מהעתקה נשנית של משולשים שווי-צלעות).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/abrikosov_vortices_lattice.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2015/03/abrikosov_vortices_lattice.png&quot; width=&quot;347&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 5
      
       –
      
      
      סריג של מערבולות אבריקוסוב
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;אם כן, להבדיל ממתכות טהורות לסגסוגות יש שני ערכים קריטיים של שדה: הערך הקריטי המינימלי שבו המערבולת הראשונה חודרת אל תוך העל-מוליך, והערך הקריטי המקסימלי שבו מצב העל-מוליכות נהרס כליל. לכל ערך בטווח הזה המוליך נמצא במצב מיוחד הנקרא &lt;strong&gt;מצב מעורב&lt;/strong&gt; – עם אזורים בהם אין מוליכות-על (מערבולות) ועם אזורים בהם היא עוד קיימת. מוליכי-על בעלי התכונה הזאת נקראים &lt;strong&gt;מוליכי על מסוג שני&lt;/strong&gt;. שם זה נועד להבדילם ממוליכים בהם מוליכות העל נהרסת באופן מיידי עם הפעלת השדה הקריטי – &lt;strong&gt;מוליכי על מסוג ראשון&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בשנות ה-50 של המאה הקודמת מדענים פתחו בציד של ממש אחר חומרים על-מוליכים בעלי ערכים קריטיים גבוהים של טמפרטורה ועוצמת השדה המגנטי. יצרו אותם בהמון דרכים – ריתוך באמצעות קשת, קירור מהיר, ריסוס על מצע חם וכו’. כך למשל, התגלו סגסוגות $\mathrm{Nb_3 Sn}$ ו-$\mathrm{Nb_3 Al}$ בעלי טמפרטורה קריטית (טמפרטורה בה החומר הופך לעל-מוליך) של $18\,\mathrm{K}$ ועוצמת שדה קריטית מקסימלית של $10\,\mathrm{T}$, ועוד הרבה מסגים אחרים בעלי פרמטרים קריטיים גבוהים מאוד.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נדמה היה כי בכך נפתרה הבעיה של מגנטים על-מוליכים. אבל פה הטבע טמן מכשול נוסף בפני החוקרים. הרי בשביל ליצור סליל על-מוליך צריך תיל שיכול לעמוד לא רק בשדות מגנטיים חזקים אלא גם בזרם חשמלי רב עוצמה. ואלה הם דברים שונים מאוד.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;מהו-קיבוע-pinning&quot;&gt;מהו קיבוע (pinning)?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ידוע שכאשר מוליך נמצא בשדה מגנטי וזורם בו זרם אז פועל על המוליך כוח. אבל על מי מופעל כוח התגובה לפי החוק השלישי של ניוטון? אם, למשל, השדה המגנטי נוצר על ידי מוליך אחר שדרכו זורם זרם חשמלי אז כוח התגובה פועל עליו. אבל במקרה שלנו המצב קצת יותר מסובך.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כאשר מוליך-על נמצא במצב מעורב ועובר דרכו זרם, אז באותם האזורים שבהם קיים שדה מגנטי (ליבת המערבולות) נוצרים כוחות אינטראקציה בין הזרם לשדה. כתוצאה מכך, התפלגות הזרם משתנה, אך גם האזורים שבהם שורר שדה מגנטי לא נשארים במקומם – הם מתחילים לנוע. אם כן, מערבולות אבריקוסוב נעות בהשפעת זרם!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כוח הפועל על מוליך נושא זרם הנמצא בשדה מגנטי מאונך לכיוון השדה המגנטי ולמוליך. הכוח המופעל מצד הזרם על מערבולת אבריקוסוב גם הוא מאונך לכיוון השדה המגנטי ולכיוון הזרם. לדוגמה, אם ניצור זרם חשמלי במוליך שבאיור 5 (הנמצא במצב מעורב) משמאל לימין, אז מערבולות האבריקוסוב יתחילו לנוע בהשפעת הזרם מלמטה למעלה או מלמעלה למטה (תלוי בכיוון השדה המגנטי). אולם תנועה של מערבולת אבריקוסוב היא למעשה תנועה של ליבה נורמלית שאינה על-מוליכה. בתנועה כזאת נוצר חיכוך וכתוצאה מכך נפלט חום. אז בכל זאת נוצרת התנגדות מסוימת, ולא ניתן להשתמש במוליכי-על אלו ליצירת סלילים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אז מה הפתרון? ברור כי צריך למנוע מהמערבולות לנוע, צריך לקבע אותן במקום. מסתבר שזה אפשרי. צריך רק “לזהם” את העל-מוליך, ליצור בו פגמים כלשהם. בדרך כלל הם נוצרים באופן טבעי כאשר החומר עובר עיבוד מכני או תרמי. למשל, בצילום 6 מוצג סרט מניטריד ניאוביום שהתקבל כתוצאה מריסוס המתכת על לוח מזכוכית. רואים בבירור את המבנה הגרגירי (בצורת עמודים) של החומר.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/niobium_nitride_film.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2015/03/niobium_nitride_film.png&quot; width=&quot;355&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 6
      
       –
      
      
      סרט מניטריד ניאוביום
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;למערבולות די קשה לעבור דרך העמודים האלה וזאת הסיבה לכך שהן נשארות במקום עד לעוצמת זרם מסוימת (הנקראת עוצמת זרם קריטית). ההתנגדות החשמלית במקרה זה שווה לאפס. תופעה זו נקראת &lt;strong&gt;קיבוע&lt;/strong&gt; (pinning באנגלית).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הודות לקיבוע ניתן לקבל חומרים על-מוליכים בעלי ערכים קריטיים גבוהים ביותר הן של עוצמת השדה והן של עוצמת הזרם. בעוד שעוצמת השדה הקריטית נקבעת על ידי תכונות החומר עצמו, עוצמת הזרם הקריטית (או, ליתר דיוק, צפיפות הזרם הקריטית) נקבעת בעיקר על ידי האופן שבו הכינו ועיבדו את החומר.&lt;br /&gt;
כיום הטכנולוגיה מאפשרת ליצור חומרים על-מוליכים בעלי ערכים קריטיים גדולים של כל הפרמטרים. למשל, על בסיס &lt;span class=&quot;short_text&quot; id=&quot;result_box&quot; lang=&quot;iw&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hps&quot;&gt;סגסוגת של&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;hps&quot;&gt;ניוביום&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;hps&quot;&gt;ובדיל ניתן לקבל חומר בעל צפיפות זרם קריטית של מאות אלפי אמפר לסנטימטר מרובע, עוצמת שדה קריטית של $25\,\mathrm{T}$ וטמפרטורה קריטית של $18\,\mathrm{K}$.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אבל זה לא הכול. הרי בכדי ליצור סליל, החומר שאנו מחפשים צריך להיות בעל תכונות מכניות מתאימות. &lt;span class=&quot;short_text&quot; id=&quot;result_box&quot; lang=&quot;iw&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hps&quot;&gt;סגסוגת של&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;hps&quot;&gt;ניוביום&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;hps&quot;&gt;ובדיל&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; כשלעצמה היא די שבירה ולכן קשה להפוך אותה לסליל על ידי ליפוף. אחת השיטות ליצור סולנואיד היא לקחת צינור מניאוביום, להכניס לתוכו אבקת ניוביום ובדיל, ללפף אותו סביב תבנית מתאימה ולחממו. כתוצאה מכך, מקבלים סולנואיד מסגסוגת $\mathrm{Nb_3Sn}$. בתעשייה משתמשים בחומרים שיותר קלים לעיבוד כמו, למשל, סגסוגת ניוביום וטיטניום $\mathrm{NbTi}$ שהיא יותר פלסטית. על בסיס סגסוגת זו יוצרים על-מוליכים מרוכבים.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;שימושים-של-מגנטים-על-מוליכים&quot;&gt;שימושים של מגנטים על-מוליכים&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;למגנטים על מוליכים שימושים רבים. הם משחקים תפקיד חשוב בפיזיקה של אנרגיות גבוהות, הם עוזרים בחקר גופים קשיחים ומשתמשים בהם בהנדסת חשמל ואפילו בתחום התחבורה. כולם בוודאי מכירים את רכבות הריחוף המגנטי שכבר היום פועלות במדינות גדולות כמו יפן וסין. סולנואידים על-מוליכים המותקנים על קרון הרכבת יוצרים שדה מגנטי חזק אשר במהלך התנועה משרה זרמים במסילות המיוחדות שעליהן נוסעת הרכבת. לפי חוק לנץ, השדה המגנטי שיוצרים זרמים אלו מכוון כך שתימנע התקרבות הסולנאויד אל המסילה ולכן הרכבת מרחפת על פניה.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/maglev_pudong_shanghai.jpg&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/maglev_pudong_shanghai.jpg&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/maglev_pudong_shanghai.jpg&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2015/03/maglev_pudong_shanghai.jpg&quot; width=&quot;596&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      רכבת ריחוף מגנטי בשנגחאי
      
      
      (באדיבות &lt;a href=&quot;http://commons.wikimedia.org/wiki/File:A_maglev_train_coming_out,_Pudong_International_Airport,_Shanghai.jpg&quot;&gt;ויקיפדיה&lt;/a&gt;)
      
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;במגנטים על מוליכים משתמשים גם בגנרטורים ומנועים חשמליים בעלי הספקים גדולים מסדר גודל של מאות מגה-וואט ויותר. תילים על מוליכים בגלגל המכוון יוצרים שדה מגנטי קבוע חזק שבו מסתובב רוטור העשוי ממתכת רגילה. גודלם ומשקלם של גנרטורים כאלה נמוך משל הגנרטורים הרגילים וזה יתרון משמעותי. ההתקן נעשה אף יותר יעיל כאשר גם ליפופי הרוטור עשויים מעל מוליכים, אך יישום הרעיון הזה כרוך בקשיים טכניים רבים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כידוע, כאשר חלקיק טעון נע בשדה מגנטי פועל עליו כוח לורנץ. כוח זה מאונך לכיוון תנועתו של החלקיק והוא גורם לחלקיק לנוע בתנועה מעגלית. ככל שעוצמת השדה גדולה יותר כך רדיוס המעגל שמקיף החלקיק קטן יותר. עקרון זה מאפשר “ללכוד” חלקיקים במאיצי חלקיקים, בתאי ערפל ובהתקני מיזוג תרמו-גרעיני מבוקר. לשם כך משתמשים במגנטים על מוליכים אשר יוצרים שדות מגנטיים חזקים עם מינימום איבודי אנרגיה.&lt;br /&gt;
כאשר חוקרים גופים צפידים לפעמים יש צורך ליצור שדות מגנטיים חזקים בנפחים קטנים, וגם שדות מגנטיים מאוד אחידים. במקרים כאלה אין תחליף למגנטים על מוליכים שכבר היום נמצאים בשימוש במעבדות רבות בעולם.&lt;/p&gt;</content><author><name>admin</name></author><category term="פיזיקה מודרנית" /><category term="אפקט מייסנר" /><category term="מגנטים" /><category term="מוליכות-על" /><category term="קיבוע" /><summary type="html">אחת הדרכים לקבל שדות מגנטיים חזקים היא באמצעות זרם חשמלי רב עוצמה העובר בסליל. ככל שהזרם גדול יותר, כך חזק יותר השדה המגנטי שהוא יוצר. אבל אם לסליל יש התנגדות חשמלית, אז לא מעט מהאנרגיה המושקעת תבוזבז על חום. בנוסף לכך, קיימת בעיה של קירור – עם הזמן התיל יכול להתחמם באופן רציני עד כדי התכה, ולכן יש צורך להרחיק את החום בדרכים שונות. בדרך זו, בשנת 1937 התקבל לראשונה שדה מגנטי בעוצמה של $10 \mathrm{T}$. אולם את הניסוי היה ניתן לבצע רק בלילה, כאשר כל הצרכנים האחרים של תחנת החשמל שסיפקה את הזרם היו מנותקים. הקירור נעשה באמצעות מים זורמים, ובכל שנייה כ-5 ליטרים של מים הגיעו למצב של רתיחה. אם כן, ברור כי הדרך שתוארה לעיל אינה אפקטיבית במיוחד.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ephysics.co.il/2015/03/maglev_train_cover.jpg" /><media:content medium="image" url="https://ephysics.co.il/2015/03/maglev_train_cover.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">כך נוצר כא”מ</title><link href="https://ephysics.co.il/%D7%9B%D7%9A-%D7%A0%D7%95%D7%A6%D7%A8-%D7%9B%D7%90%D7%9E/" rel="alternate" type="text/html" title="כך נוצר כא”מ" /><published>2014-11-24T19:26:13+02:00</published><updated>2014-11-24T19:26:13+02:00</updated><id>https://ephysics.co.il/how-emf-is-generated</id><content type="html" xml:base="https://ephysics.co.il/%D7%9B%D7%9A-%D7%A0%D7%95%D7%A6%D7%A8-%D7%9B%D7%90%D7%9E/">&lt;p&gt;בכדי שיזרום זרם קבוע במעגל עם התנגדות צריך מקור כא”מ. זרם העובר במעגל גורם לפליטה של אנרגיה – למשל אנרגיית חום בנגדים. ברור כי האנרגיה הזאת לא נוצרת יש מאין – אותה מספק מקור הכא”מ כתוצאה מתהליכים כאלה ואחרים שמתרחשים בו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מקור הכא”מ הראשון שאפשר שימוש נרחב בזרם חשמלי היה &lt;strong&gt;אלמנט גלווני&lt;/strong&gt; (או תא גלווני). בתוך אלמנט גלווני מתרחשים תהליכים כימיים בהם משתחררת אנרגיה שלאחר מכן מסופקת למעגל. מקור כימי כזה נבנה לראשונה על ידי הפיזיקאי &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%90%D7%9C%D7%A1%D7%A0%D7%93%D7%A8%D7%95_%D7%95%D7%95%D7%9C%D7%98%D7%94&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;אלסנדרו וולטה&lt;/a&gt; (1745-1827). וולטה גילה שכאשר מביאים מוליכים שונים במגע, בנקודות המגע מתרחשת הפרדת מטענים (כלומר נוצר כא”מ) – על מוליך אחד נוצר עודף אלקטרונים, ועל האחר – מחסור באלקטרונים (למעשה, &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9C%D7%95%D7%90%D7%99%D7%92%27%D7%99_%D7%92%D7%9C%D7%95%D7%95%D7%A0%D7%99&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;גלווני&lt;/a&gt; היה הראשון שגילה את התופעה, אך הוא לא הסביר אותה נכון). אולם כפי שבירר וולטה, במעגל חשמלי סגור שמתקבל מחיבור של מוליכים מסוג ראשון בלבד (מוליכים בהם לא מתרחשים שינויים כימיים כאשר עובר דרכם זרם חשמלי – כמו מתכת או פחם) לא יווצר כא”מ. ניתן להיווכח בכך בניסוי הבא.&lt;br /&gt;
ניקח תיל מברזל ונחבר לכל קצה תילי נחושת. את הקצוות החופשיים של תילי הנחושת נחבר אל &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%93_%D7%96%D7%A8%D7%9D&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;מד זרם&lt;/a&gt;. במצב כזה מתקבל מעגל חשמלי סגור המורכב ממוליכים מסוג ראשון (מתכות – ברזל ונחושת). אפילו מד הזרם הרגיש ביותר לא יורה על זרם במעגל. גם אם במקום תיל מברזל ניקח תיל מאבץ, וגם אם נחבר את המוליכים באופנים שונים – עדיין לא יהיה זרם במעגל.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם כן, הכא”מ במעגל חשמלי שמורכב ממספר אקראי של מתכות שונות שווה לאפס (חוק וולטה). קיים קשר עמוק בין חוק וולטה לבין העובדה שבמתכות (מוליכים מסוג ראשון) דרכן עובר זרם חשמלי לא חלים שינויים כימיים. אילו חוק וולטה לא היה מתקיים, היינו יכולים ליצור מעגל שבו הזרם היה זורם במשך הרבה מאוד זמן והיה יכול לבצע עבודה, למשל, לסובב מנוע, מבלי שהאנרגיה האגורה במעגל תקטן. ואכן, האנרגיה הפנימית של מעגל כזה לא יכולה לקטון שכן החומרים שמהם הוא מורכב (מתכות), לא משתנים מבחינה כימית. אבל אם האנרגיה הפנימית לא יכולה לקטון ואם לא נוסף למעגל חום מבחוץ, אזי לפי חוק שימור האנרגיה לא יכולה להתבצע שום עבודה, כלומר במעגל לא יכול לזרום זרם במשך זמן רב.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;האם זה לא עומד בסתירה למה שגילה וולטה לגבי חיבור מוליכים שונים? הרי אם בנקודות המגע נוצר כא”מ, כיצד ייתכן שהכא”מ הזה לא גורם לזרם במעגל? ובכן, אין כאן שום סתירה. במעגל המורכב ממוליכים שונים מסוג ראשון בלבד, יש לפחות שתי נקודות חיבור (מקומות בהם מוליכים שונים באים במגע). לפיכך, במעגל נוצרים מספר כא”מים שונים הנבדלים בסימן שלהם, והכא”מ השקול שווה לסכום האלגברי של כל הכא”מים האלה. הסכום האלגברי הזה שווה לאפס – למרות שהכא”מים הנפרדים שונים מאפס, ולכן לא נוצר זרם במעגל.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אולם המצב יהיה שונה אם נכניס לפחות מוליך אחד מסוג שני לתוך המעגל. מוליכים מסוג שני כן מושפעים מהזרם – ההרכב הכימי שלהם משתנה. השינוי הזה יכול לחולל תהליכים כימיים שונים שכתוצאה מהם, האנרגיה הפנימית (הכימית) של המוליך תקטן, ועל חשבונה יוכל לזרום זרם חשמלי. ואכן, וולטה יצר את האלמנט הגלווני הראשון על ידי כך שטבל לוחיות נחושת ואבץ בתוך תמיסה של חומצה גופרתית – כיום אלמנט זה ידוע בשם &lt;strong&gt;אלמנט וולטה&lt;/strong&gt;. אם נחבר מוליך ללוחית הללו נקבל זרם חשמלי.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/voltaic_cell.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/voltaic_cell.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/11/voltaic_cell.png&quot; width=&quot;336&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 1 – תא וולטה – שתי מתכות שונות (נחושת ואבץ) שקועות בתוך אלקטרוליט (חומצה גופרתית)
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;אלמנט וולטה כולל את כל הרכיבים הנחוצים לאלמנט גלווני: שני מוליכים מסוג ראשון (אבץ ונחושת) שבאים במגע עם מוליך מסוג שני (תמיסה של חומצה גופרתית). כבר עכשיו צריך לציין שמעשית, לא נוח להשתמש באלמנט וולטה מהסיבה שהכא”מ שלו “נגמר” מהר מאוד. בפועל, משתמשים בשילובים יותר “מוצלחים” של מוליכים מסוג ראשון ומסוג שני.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;לוחיות של כל אלמנט גלווני שביניהן נוצר הפרש פוטנציאלים, נקראות &lt;strong&gt;הדקים&lt;/strong&gt; (או &lt;strong&gt;אלקטרודות&lt;/strong&gt;). אלקטרודה בעלת הפוטנציאל הגבוה יותר נקראת &lt;strong&gt;אלקטרודה חיובית&lt;/strong&gt; (או &lt;strong&gt;אנודה&lt;/strong&gt;), והאלקטרודה בעלת הפוטנציאל הנמוך – &lt;strong&gt;אלקטרודה שלילית&lt;/strong&gt; (או &lt;strong&gt;קתודה&lt;/strong&gt;). באלמנט וולטה – נחושת היא האלקטרודה החיובית. למוליך מסוג שני שאיתו באות במגע האלקטרודות (בדרך כלל, זה חומצה) קוראים &lt;strong&gt;אלקטרוליט&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;תא-דניאל&quot;&gt;תא דניאל&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;כפי שאמרנו, קיימים אלמנטי גלווני מוצלחים יותר מתא וולטה. אולי המוכר והפשוט ביותר הוא &lt;strong&gt;תא דניאל&lt;/strong&gt;. מדובר בתא גלווני שהאלקטרודה החיובית שלו, שעשויה מנחושת, שקועה בתוך נחושת גופרתית, והאלקטרודה השלילית, העשויה מאבץ, שקועה בתוך אבץ גופרתי (או בתוך חומצה גופרתית). במבנה הסטנדרטי של תא דניאל (איור 2), האלקטרודות נמצאות בתוך כלי (1) – אלקטרודת אבץ (4) שקועה בתוך תמיסה של $\mathrm{ZnSO_4}$ ואלקטרודת הנחושת (2) שקועה בתוך תמיסה של $\mathrm{CuSO_4}$. בכדי למנוע התערבבות מהירה של התמיסות, מפרידים אותן באמצעות מחיצה נקבובית (3) העשויה מחרס.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/daniell_cell_compact.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/daniell_cell_compact.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/daniell_cell_compact.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/11/daniell_cell_compact.png&quot; width=&quot;418&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 2 – תא דניאל במבנה הסטנדרטי שלו (מקור).
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;הכא”מ של תא דניאל, להבדיל מהכא”מ של תא וולטה, נשמר קבוע במשך זמן רב יותר. (הכא”מ של תא דניאל רגיל שווה בערך ל-$1.09 \mathrm{V}$).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כמובן שקיימים הרבה סוגים שונים של אלמנטים גלווניים – יש כאלה שיוצרים מתח קבוע ויש כאלה שהמתח שהם מספקים יכול להשתנות בצורה ניכרת עם הזמן כתוצאה מתהליכים כימיים משניים. אנו לא נדון בסוגים השונים שיש, אך נציין כי הכא”מ של כל אלמנט גלווני נקבע אך ורק על ידי החומרים שמהם הוא מורכב, כלומר על ידי סוג האלקטרוליט וסוג המתכת שממנו עשויות האלקטרודות. הכא”מ לא תלוי בשטח הפנים של האלקטרודות והסיבה לכך תובהר בהמשך.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;כיצד-נוצר-כאמ-בתוך-אלמנט-גלווני&quot;&gt;כיצד נוצר כא”מ בתוך אלמנט גלווני?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;אם האלמנט מספק זרם במשך זמן רב, אז עם הזמן, אלקטרודה אחת שלו (בדרך כלל, זו שעשויה מאבץ) מתמוססת. לכן אפשר להניח שיש קשר בין היווצרות הכא”מ לבין תהליך ההתמוססות של מתכת (קורוזיה גלוונית). ואכן, מניסויים מסתבר כי מתכת השקועה בתוך חומצה מדוללת עוברת תהליך של התמוססות (היא “נאכלת” על ידי החומצה – האלקטרוליט). מה שמעניין בתהליך זה הוא שלחומצה עוברים יונים חיוביים ולא אטומים ניטרליים של המתכת. האלקטרונים נשארים במתכת ולכן היא נטענת שלילית (תגובה כימית זו נקראת חמצון).&lt;br /&gt;
התהליך הזה נפסק מהר מאוד, מכיוון שככל שגדל ריכוז היונים בתמיסה, כך גובר התהליך ההפוך: היונים המקיפים את האלקטרודה מתנגשים ו”נבלעים” בה כתוצאה מהתנועה התרמית שלהם, והאלקטרונים שבמתכת הופכים כל יון כזה לניטרלי. במהרה נוצר מצב של שיווי משקל: מספר היונים שעוברים לתמיסה בפרק זמן מסוים, שווה למספר היונים ששוקעים על המתכת באותו פרק הזמן (&lt;span class=&quot;st&quot;&gt;&lt;span dir=&quot;rtl&quot;&gt;השקעה &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;– deposition זה תהליך הפוך להמסה – dissolution). למצב שיווי המשקל הזה מתאים הפרש פוטנציאלים מסוים בין המתכת לבין התמיסה, שתלוי בסוג המתכת והתמיסה. כמובן שהפרש הפוטנציאלים הזה לא תלוי במימדים של האלקטרודה, מפני שמצב שיווי המשקל מתקיים בכל חלקי האלקטרודה שבאים במגע עם האלקטרוליט.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;יש לציין כי כמעט כל מתכת שנטביל באלקטרוליט תהפוך להיות טעונה שלילית. באלמנט וולטה למשל, גם האבץ וגם הנחושת מאבדים יונים חיוביים שעוברים לתמיסה ולכן שתי האלקטרודות הופכות להיות טעונות שלילית. אולם ריכוז המטען השלילי ולכן גם הפרש הפוטנציאלים בין החומצה לבין הנחושת קטן יותר מהפרש הפוטנציאלים שבין החומצה לאבץ. כלומר, על מנת לעשות שימוש במתח שבין החומצה למתכת צריך שבתוך החומצה תהיה אלקטרודה נוספת מחומר אחר. הרי אם נכניס לתוך חומצה גופרתית שתי אלקטרודות אבץ, הפרש הפוטנציאלים בין כל אלקטרודה לבין החומצה יהיה זהה, ולכן המתח בין האלקטרודות עצמן יהיה שווה לאפס, ולא נוכל להשתמש בתא כזה במעגל. אולם אם האלקטרודה השנייה תהיה עשויה מחומר שונה, הפרש הפוטנציאלים בינה לבין התמיסה יהיה שונה מהפרש הפוטנציאלים שבין האלקטרודה הראשונה לבין התמיסה. מכאן שיהיה מתח מסוים בין האלקטרודות והוא יהיה תלוי בחומרים שמהם עשויות התמיסה והאלקטרודות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;לדוגמה, באלמנט וולטה (אבץ – חומצה גופרתית – נחושת), הפרש הפוטנציאלים בין החומצה לאבץ, וגם בין החומצה לנחושת, הינו שלילי. במילים אחרות, אם נמדוד פוטנציאלים ביחס לחומצה (שאת הפוטנציאל שלה נקבע כאפס), נקבל כי פוטנציאל הנחושת הוא $-U_1$ ופוטנציאל האבץ הוא $-U_2$. כמו כן, נגלה כי $(-U_1)-(-U_2)=U_2 – U_1 = 1.1 \mathrm{V}$. המתח הזה יגרום לאלקטרונים לעבור (דרך התיל) מאלקטרודת אבץ, היכן שעודף האלקטרונים גדול יותר, לאלקטרודת נחושת, היכן שהעודף קטן יותר (הכיוון המוסכם של הזרם הינו הפוך: מ-$\mathrm{Cu(+)}$ ל-$\mathrm{Zn(-)}$). כעת אנו גם מבינים מדוע הכא”מ לא תלוי במימדי האלקטרודות: המתח שבין האלקטרוליט לאלקטרודות תלוי אך ורק בחומרים שמהם הם עשויים ולא בפרמטרים אחרים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בחזרה לתא דנאיל – נראה כיצד נעים מטענים במעגל חשמלי סגור ואיך האלמנט הזה שומר על זרם חשמלי קבוע. באיור 3 יש תיאור סכמטי של מעגל חשמלי בו תא דניאל משמש כמקור מתח (שימו לב כי המבנה של תא דניאל נראה קצת שונה, אך מבחינה עקרונית, הוא שקול למה שהצגנו למעלה). מימין למחיצה נמצאת אלקטרודת אבץ בתוך תמיסה של אבץ גופרתי ($\mathrm{ZnSO_4}$), ומשמאלה – אלקטרודת נחושת בתוך תמיסה של נחושת גופרתית ($\mathrm{CuSO_4}$). כאשר תא דניאל לא מחובר למעגל, בין קטביו שורר מתח חשמלי המתאים למצב של שיווי משקל, כלומר למצב בו כמות היונים שעוזבים אלקטרודה שווה לכמות היונים שחוזרים אליה. המתכות לא מתמוססת ולא שוקעות; ריכוז התמיסות לא משתנה.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/daniel_cell_in_circuit.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/daniel_cell_in_circuit.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/daniel_cell_in_circuit.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/11/daniel_cell_in_circuit.png&quot; width=&quot;497&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 3 – תיאור סכמנטי של תנועת מטענים בתוך תא דניאל המרכיב מעגל סגור.
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;כאשר נחבר את האלקטרודות לתיל מתכתי, כמתואר באיור, האלקטרונים יעזבו את האלקטרודה בעלת הפוטנציאל הנמוך (אבץ) ויעברו לאלקטרודה בעלת הפוטנציאל הגבוה (נחושת). כמו כן, יופר מצב שיווי המשקל בין האלקטרודה לאלקטרוליט בשני חלקי התא. אלקטרודת האבץ לא תהיה טעונה שלילית במידה מספקת (מכיוון שחלק מהאלקטרונים יעזבו אותה), בעוד שאלקטרודת הנחושת תהפוך ליותר מדי שלילית (יגיעו אליה אלקטרונים “מיותרים”). כתוצאה מכך, האבץ יתחיל להתמוסס – יותר יוני $\mathrm{Zn^{2+}}$ יעברו אל האלקטרוליט, בעוד שהאלקטרונים יישארו על האלקטרודה ובכך “יפצו” על המטען השלילי שעזב אותה. בחלק השמאלי של התא יקרה התהליך ההפוך: יותר יוני $\mathrm{Cu^{2+}}$ יהפכו להיות ניטרלים הודות לאלקטרונים העודפים, וישקעו על האלקטרודה. בגלל התמוססות האבץ ושקיעת הנחושת ייווצר מתח קבוע בין האלקטרודות ולכן במעגל ייווצר זרם קבוע.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;היינו מצפים שבחלק הימני של התא יצטברו יוני $\mathrm{Zn^{2+}}$ עודפים ובחלק השמאלי – יוני $\mathrm{SO^{2-}_{4}}$ עודפים. אבל היונים הללו, שהם שוני סימן מבחינת המטען החשמלי, יימשכו זה לזה. מפני שהמחיצה נקבובית, יוני $\mathrm{SO^{2-}_{4}}$ יעברו דרכה לחלק הימני של התא והריכוז של $\mathrm{ZnSO_{4}}$ שם יגדל. בחלק השמאלי יקרה הדבר ההפוך – בגלל עזיבת יוני $\mathrm{Cu^{2+}}$ לנחושת ועזיבת יוני $\mathrm{SO^{2-}_{4}}$ לחלק הימני, ריכוזה של $\mathrm{CuSO_4}$ יקטן.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ברור כי התא לא יכול לפעול כך במשך זמן לא מוגבל. עם הזמן, הריכוז של $\mathrm{ZnSO_{4}}$ יגיע ל&lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A8%D7%95%D7%95%D7%99%D7%94_%28%D7%9B%D7%99%D7%9E%D7%99%D7%94%29&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;נקודת הרוויה&lt;/a&gt; ובתמיסה יתחילו לשקוע גבישי $\mathrm{ZnSO_{4}}$. בנוסף, בחלק השמאלי הריכוז של $\mathrm{CuSO_4}$ יהיה כה נמוך שהכא”מ של האלמנט ירד לאפס. לכן, בכדי להאריך את זמן החיים של תא דניאל, מוסיפים לתמיסה גבישי $\mathrm{CuSO_{4}}$ אשר בהדרגה מתמוססים ושומרים על מצב הרוויה של התמיסה. בתוך הכלי, הגבישים העודפים $\mathrm{CuSO_{4}}$ ו-$\mathrm{ZnSO_{4}}$ נמצאים על הקרקעית (הם אינם מוצגים באיור).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם כן, בזמן שבחלק החיצוני של המעגל (בתיל), האלקטרונים נעים מהפוטנציאל הנמוך לגבוה, כלומר מאלקטרודת האבץ לאלקטרודת הנחושת, בתוך האלקטרוליט נעים יונים שליליים (אניוני $\mathrm{SO^{2-}_{4}}$) מנחושת לאבץ, ויונים חיוביים (קטיוני $\mathrm{Cu^{2+}}$ ו-$\mathrm{Zn^{2+}}$) מאבץ לנחושת. כלומר גם בתא דניאל וגם במעגל החיצוני קיימת תנועה של מטענים. הכיוונים שבהם נעים האלקטרונים והקטיונים מסומנים באיור 3 באמצעות חצים. למרות שלא כל המטענים נעים בכיוון אחד, נוצר זרם שקול שכיוונו מנחושת לאבץ (כאמור, לפי המוסכמה, כיוון הזרם הוא מהפוטנציאל הגבוה לנמוך).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;חישוב-הכאמ-של-מקור-מתח&quot;&gt;חישוב הכא”מ של מקור מתח&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;האנרגיה המשתחררת בתהליכים כימיים כמו אלו שתיארנו קודם היא בדיוק האנרגיה שמסופקת למעגל החיצוני. בתא דניאל, כפי שראינו, יש שני תהליכים כאלה: התמוססות האבץ והפיכתו ל-$\mathrm{ZnSO_{4}}$ מחד גיסא, ושקיעה של נחושת מתוך $\mathrm{CuSO_{4}}$ מאידך גיסא. בתהליך הראשון משתחררת אנרגיה. באמצעות &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A7%D7%9C%D7%95%D7%A8%D7%99%D7%9E%D7%98%D7%A8&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;קלורימטר&lt;/a&gt; אפשר להיווכח כי לכל &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%95%D7%9C&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;מול&lt;/a&gt; של אבץ נפלטת אנרגיה של $4.4 \cdot 10^5 \mathrm{J}$ (בצורת חום). מנגד, תהליך שקיעת הנחושת מצריך אנרגיה. לשחרור מול אחד של נחושת נדרשת אנרגיה של כ-$2.34 \cdot 10^5 \mathrm{J}$. ההפרש בין האנרגיות נותן לנו את האנרגיה שמספק מקור המתח לכל מול. ($(4.4 – 2.34) \cdot 10^5 \mathrm{J} = 2.06 \cdot 10^5 \mathrm{J}$).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מכאן פשוט למצוא את גודל הכא”מ של תא דניאל. נניח כי המתח $U$ בין האלקטרודות שווה בקירוב לכא”מ של התא. אזי העבודה שמבצע מקור המתח על מטען $q$ שעובר במעגל היא $q U$. אבל לכל מול של נחושת (דו-ערכית) שמשתחררת על האלקטרודה, דרך המעגל עובר מטען $q=2 \cdot 96,484 \mathrm{C}$.  לכן העבודה שמתבצעת על המטען שווה ל-$2 \cdot 96,484 \cdot U \approx 1.93 \cdot 10^5 U$. כמובן שהעבודה הזאת צריכה להיות שווה לאנרגיה שמספק התא. כלומר:&lt;/p&gt;

\[1.93 \cdot 10^5 \cdot U = 2.06 \cdot 10^5\]

&lt;p&gt;ולכן&lt;/p&gt;

\[U=1.07 \mathrm{V}\]

&lt;p&gt;ערך זה מאוד קרוב לערך הכא”מ האמיתי של תא דניאל ($1.09 \mathrm{V}$).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מובן כי התמוססות אלקטרודת האבץ מתרחשת רק כאשר התא מחובר למעגל חשמלי וזורם בו זרם. כאשר התא אינו פעיל, האלקטרודה לא אמורה להתמוסס. אולם בפועל, כן תתרחש התמוססות. הסיבה לכך היא שבדרך כלל, האלקטרודה לא עשויה מאבץ טהור ויש בה גם מתכות אחרות שבאות במגע עם האלקטרוליט והן בעצמן הופכות למין אלקטרודה. בצורה כזאת, אבץ “מזוהם” הטבול בתוך חומצה, פועל בעצמו כמו אלמנט גלווני (והוא אכן “פועל” כי הוא נמצא בתוך סביבה מוליכה ולכן אפקטיבית, יש פה מעגל חשמלי סגור). כתוצאה מהזרם החשמלי הלא רצוי הזה האלקטרודה מתמוססת גם כאשר התא לא מחובר למעגל סגור. בכדי למנוע זאת, משתמשים במתכות טהורות.&lt;/p&gt;</content><author><name>admin</name></author><category term="אלקטרומגנטיות" /><category term="אלמנט גלווני" /><category term="אלקטרודה" /><category term="אלקטרוליט" /><category term="כא&quot;מ" /><category term="תא דניאל" /><summary type="html">בכדי שיזרום זרם קבוע במעגל עם התנגדות צריך מקור כא”מ. זרם העובר במעגל גורם לפליטה של אנרגיה – למשל אנרגיית חום בנגדים. ברור כי האנרגיה הזאת לא נוצרת יש מאין – אותה מספק מקור הכא”מ כתוצאה מתהליכים כאלה ואחרים שמתרחשים בו.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ephysics.co.il/2014/11/cover-batteries.jpg" /><media:content medium="image" url="https://ephysics.co.il/2014/11/cover-batteries.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">נוזלות-על של הליום נוזלי</title><link href="https://ephysics.co.il/%D7%A0%D7%95%D7%96%D7%9C%D7%95%D7%AA-%D7%A2%D7%9C-%D7%A9%D7%9C-%D7%94%D7%9C%D7%99%D7%95%D7%9D/" rel="alternate" type="text/html" title="נוזלות-על של הליום נוזלי" /><published>2014-10-16T19:17:02+02:00</published><updated>2014-10-16T19:17:02+02:00</updated><id>https://ephysics.co.il/superfluidity-of-fluid-helium</id><content type="html" xml:base="https://ephysics.co.il/%D7%A0%D7%95%D7%96%D7%9C%D7%95%D7%AA-%D7%A2%D7%9C-%D7%A9%D7%9C-%D7%94%D7%9C%D7%99%D7%95%D7%9D/">&lt;p&gt;אחד ההישגים החשובים ביותר של הפיזיקה המודרנית הוא גילוי התכונות המיוחדות של הליום נוזלי. התכונות הללו בלתי צפויות ואף נראות פרדוקסליות. כיום מכלול התכונות הללו נקרא בשם נוזלות-על (superfluidity) – תופעה אותה גילה פיזיקאי סובייטי &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A4%D7%99%D7%95%D7%98%D7%A8_%D7%A7%D7%A4%D7%99%D7%A6%D7%94&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;פיוטר קפיצה&lt;/a&gt; בשנת 1938. כמובן שנוזלות-על איננה רק העובדה שהליום נוזלי זורם יותר טוב מכל נוזל אחר. כפי שהראה הפיזיקאי הסובייטי &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9C%D7%91_%D7%9C%D7%A0%D7%93%D7%90%D7%95&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;לב לנדאו&lt;/a&gt; בשנת 1941 בעבודתו אודות נוזלות-על של &lt;a href=&quot;http://simple.wikipedia.org/wiki/Helium-4&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;הליום-4&lt;/a&gt;, תכונות הליום על-נוזלי הן תכונות האופייניות לכל החומרים בטמפרטורות מספיק נמוכות, רק שאצל הליום התכונות הללו יותר בולטות. זאת בעצם הסיבה לכך שחקר ההליום הנוזלי השפיע מאוד על תחומים רבים אחרים בפיזיקה.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;תכונות-ההליום-העל-נוזלי&quot;&gt;&lt;strong&gt;תכונות ההליום העל-נוזלי&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;לא במקרה אומרים שהליום הינו גז אינרטי. האינטראקציה של האטומים שלו עם אטומים של יסודות אחרים ועם עצמם היא חלשה ביותר. זאת גם הסיבה לכך שהליום עובר ממצב גזי למצב נוזלי בטמפרטורה נמוכה מאוד ($4.2 \text{K}$ או $-268.9^{\circ} \text{C}$ בלחץ אטמוספרי רגיל). הליום לא מתמצק גם בטמפרטורות יותר נמוכות. הליום מוצק קיים רק בלחצים גבוהים (כ-25 אטמוספרות, בטמפרטורות הקרובות לאפס המוחלט), כאשר בגלל קרבתם, האטומים מצליחים להתלכד וליצור קשרים.&lt;br /&gt;
בטווח הטמפרטורות שבין $4.2 \text{K}$ ל-$2.2 \text{K}$ הליום נוזלי מתנהג מכל הבחינות כמו כל נוזל רגיל אחר. בטמפרטורה של $2.2 \text{K}$ מתרחש מעבר של הליום ממצב רגיל, הנקרא גם הליום-I, למצב מיוחד – הליום-II, המאופיין על-ידי נוזלות-על. אנו ניווכח כי תוצאות הניסויים עם הליום-II שנציג בהמשך לא עולות בקנה אחד עם מה שאנו רגילים אליו בנוזלים אחרים, ונראה כי על מנת להסבירם נצטרך להכיר מספר מושגים חדשים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt; צמיגות ונוזלות-על&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;התעלומה הראשונה מתגלה כאשר מודדים צמיגות (כלומר, חיכוך פנימי) של הליום-II. בנוזלים רגילים הצמיגות (או יותר נכון, מקדם הצמיגות) יכולה להימדד בשני דרכים. דרך אחת היא להכניס את הנוזל אל תוך מיכל בעל פתח צר מלמטה ולמדוד את מהירות הנזילה דרך הפתח בהשפעת הכבידה (איור 1).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/superfluid_helium_flows_from_container.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/superfluid_helium_flows_from_container.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/superfluid_helium_flows_from_container.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/10/superfluid_helium_flows_from_container.png&quot; width=&quot;526&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 1
      
       –
      
      
      נזילה דרך פתח של מיכל
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;מהירות הנוזל אשר מתוארת על ידי החצים הינה מקסימלית בחלק האמצעי של הפתח והיא קטנה ככל שמתקרבים אל הדפנות. לפיכך, שכבות שונות של נוזל נעות במהירויות שונות, ולכן נוצר ביניהן כוח חיכוך פנימי שמשפיע על מהירות הדליפה של הנוזל. גודל המהירות הזאת קובע את צמיגות הנוזל.&lt;br /&gt;
הדרך השנייה (איור 2) היא מדידה של זמן &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A8%D7%99%D7%A1%D7%95%D7%9F_%28%D7%A4%D7%99%D7%96%D7%99%D7%A7%D7%94%29&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ריסון&lt;/a&gt; התנודות הסיבוביות של דיסקית השקועה בנוזל. כתוצאה מתנועתה הדיסקית סוחבת אחריה את הנוזל אשר נמצא בקרבתה, בעוד שהנוזל המרוחק ממנה כמעט ולא מושפע מסיבובה ונמצא במנוחה. כמו קודם, נוצר מצב שבו שכבות שונות של נוזל נעות במהירויות שונות ונוצר ביניהן חיכוך. כתוצאה מכך, אנרגיית התנודות בהדרגה הופכת לאנרגיית חום. את צמיגות הנוזל אפשר למדוד במקרה זה באמצעות זמן הריסון (כלומר הזמן שיעבור עד שהדיסקית תפסיק להסתובב – כל האנרגיה המכנית שלה תעבור לאנרגיית חום כתוצאה מהחיכוך).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/superfluidity_disk_friction.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/superfluidity_disk_friction.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/superfluidity_disk_friction.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/10/superfluidity_disk_friction.png&quot; width=&quot;466&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 2
      
       –
      
      
      דיסקית טבולה בתוך נוזל ומבצעת תנודות סיבוביות
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;ניסויים עם הליום נוזלי אשר בוצעו בדרך הראשונה, הראו דבר מעניין: כל עוד ההליום נמצא במצב רגיל, ערכי הצמיגות בולטים וניתנים למדידה. אולם לאחר המעבר להליום-II, הצמיגות נופלת בפתאומיות לערכים אפסיים. כשלעצמו, זה אולי לא מפתיע במיוחד. יכול להיות שהליום-II הוא בסך הכול נוזל רגיל בעל צמיגות מאוד נמוכה? אז זהו שלא ממש. כאשר ביצעו ניסויים בדרך השנייה, קיבלו שהצמיגות של הליום-II היא מאותו סדר גודל כמו של הליום-I. נוצרת כאן סיטואציה די פרדוקסלית – הליום-II, להבדיל מנוזלים רגילים, מתגלה כצמיג בניסוי אחד וכלא צמיג בניסוי אחר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;התכונה הבסיסית של הליום לנזול דרך חריצים צרים ללא כל צמיגות נקראת &lt;strong&gt;נוזלות-על&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;העברת חום ותנועה&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בנוזלים רגילים קיימים שני מנגנונים להעברת חום – הולכת חום ו&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Convection&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;קונווקציה&lt;/a&gt;. הולכת חום בנוזלים נייחים הינה העברת חום ממקומות בעלי טמפרטורה גבוהה למקומות בעלי טמפרטורה נמוכה. נראה זאת בדוגמה הבאה (איור 3).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/superfluidity_thermal_conduction_experiment.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/superfluidity_thermal_conduction_experiment.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/superfluidity_thermal_conduction_experiment.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 850px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/800/superfluidity_thermal_conduction_experiment.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/10/superfluidity_thermal_conduction_experiment.png&quot; width=&quot;505&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 3
      
       –
      
      
      מעבר חום מתרחש כתוצאה מהפרש טמפרטורות. אם העלה $OP$ פונה לכיוון מסוים, אז יש גם מעבר של נוזל
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;מחמם $H$ פולט חום בכיוון המצוין על ידי החץ: טמפרטורת הנוזל קטנה משמאל לימין. אם העברת חום מתרחשת באמצעות הולכת חום, הנוזל הינו נייח, ועובר בו שטף של חום (כמות החום המועברת בחומר ליחידת זמן בניצב לפני יחידת שטח) ממקומות חמים למקומות קרים יותר. כמות החום העוברת ליחידת זמן שונה מאפס כאשר מד הטמפרטורה $T_1$ מורה על ערך יותר גבוה ממד הטמפרטורה $T_2$. זה דומה לזרימת זרם חשמלי, כאשר פוטנציאל בנקודה מסוימת גבוה מפוטנציאל בנקודה אחרת. מבחינה כמותית ניתן לתאר את הולכת החום על ידי מקדם שהינו היחס שבין שטף החום להפרש הטמפרטורות. מקדם כזה נקרא מקדם מוליכות חום. ככל שמוליכות החום בנוזל גבוהה יותר, כך יותר חום עובר מאזור אחד לאזור אחר בהינתן הפרש טמפרטורות קבוע. כלומר צריך הפרש טמפרטורות קטן יותר בכדי לקבל את אותו השטף.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מעבר חום בדרך של קונווקציה קשור לתנועה של הנוזל עצמו. אם בגלל סיבה כזאת או אחרת הנוזל מתחיל לנוע משמאל לימין, יתרחש מעבר של חום בכיוון זה, מפני שלנוזל יש אנרגיית חום מסוימת. במקרה זה מעבר החום איננו תוצר של הפרש טמפרטורות אלא תוצר של תנועה מכנית של הנוזל עצמו. אם כן, מעבר חום בדרך של קונווקציה יכול להתרחש גם אם הוריית מד הטמפרטורה $T_1$ שווה לזו של $T_2$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כאשר בנוזלים רגילים מתרחשת קונווקציה, שטף החום הוא די ניכר. אם השטף קטן, הרי שמדובר בהולכת חום ולא בקונווקציה, ולכן אנו רשאים לקבוע את מקדם מוליכות החום של הנוזל על ידי מדידה של כמות החום העוברת בו ליחידת זמן ועל ידי מדידה של הפרש הטמפרטורות. אם נבצע ניסוי עם הליום-II אנו ניווכח כי כמויות מזעריות של חום עוברות דרך הנוזל כאשר $T_1=T_2$. ניתן להסיק מכך שתי מסקנות. ראשית, אם נניח שבמקרה של הליום-II יש לנו עסק עם הולכת חום ולא עם קונווקציה, נצטרך לקבוע כי מוליכות החום של הליום-II היא אינסופית. אולם אפשר להניח כי בהליום-II החום מועבר בתהליך של קונווקציה, ואז אין כל צורך בהפרש טמפרטורות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;על מנת לקבוע מה באמת קורה, נבצע ניסוי אחר. נשים בהליום עלה $P$ אשר יהיה חופשי להסתובב סביב ציר $O$ (איור 3 מקודם). אנו נגלה כי תמיד כאשר עובר שטף של חום בהליום-II העלה נוטה לכיוון השטף, מה שמעיד על תנועת הנוזל. לפיכך, אומתה ההשערה השנייה שלנו.&lt;br /&gt;
אולם לא הכל כל כך פשוט. הניסוי המתואר באיור 4 בוצע על ידי פיוטר קפיצה בשנת 1941. מחמם $H$ נמצא בתוך מיכל הממולא באופן חלקי בהליום-II. למיכל יש פתח יחיד בצד והוא נמצא בתוך אמבט מלא בהליום-II. בקרבת הפתח מוצב אותו עלה $P$ על ציר $O$ כמו בניסוי הקודם. אם נפעיל את המחמם, שטף החום ידלוף מהמיכל החוצה דרך הפתח. גם כאן העלה סוטה ימינה מה שמראה כי השטף יוצא מהמיכל דרך הפתח. אבל מעבר לזה, קורה כאן דבר מדהים –  רמת הנוזל בתוך המיכל לא יורדת. גם אם נחכה הרבה מאוד זמן, העלה עדיין יהיה מופנה ימינה. לכאורה, הנוזל דולף מהמיכל, אולם רמת הנוזל במיכל לא משתנה. זה מוכיח את העובדה שחוקי התנועה של הליום-II שונים מחוקי תנועה של נוזלים רגילים –  תהליך הקונווקציה בהליום-II הינו מיוחד במינו.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/superfluidity_experiment_2.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/superfluidity_experiment_2.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/superfluidity_experiment_2.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 850px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/800/superfluidity_experiment_2.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/10/superfluidity_experiment_2.png&quot; width=&quot;521&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 4
      
       –
      
      
      רמת ההליום בכלי לא יורדת, אף על פי שהעלה מוטה
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;h3 id=&quot;תורת-נוזלות-העל&quot;&gt;תורת נוזלות-העל&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;בטמפרטורות החדר מתקיימים גופים מוצקים, נוזלים וגזים. אם מעלים את הטמפרטורה כל הגופים המוצקים והנוזלים הופכים לגז, כלומר למערכת המורכבת ממולקולות נפרדות הנעות בצורה חופשית. אם ממשיכים להעלות את הטמפרטורה, תנועת האטמים המרכיבים את המולקולות הופכת להיות כה אינטנסיבית שהמולקולות מתפרקות. בטמפרטורות אף יותר גבוהות (מסדר גודל של עשרת אלפים מעלות) האלקטרונים משתחררים מן האטומים החופשיים. כל חומר בטמפרטורות כאלה הוא בעצם גז המורכב מאלקטרונים וגרעינים חופשיים – זהו מצב הנקרא פלזמה.&lt;br /&gt;
הליום-II זהו נוזל המסוגל להתקיים רק בטמפרטורות מספיק נמוכות (מ-$2.2^{\circ} \text{K}$ ומטה). לכן בכדי להסביר את תכונותיו, נצטרך קודם להבין כיצד באופן כללי מתנהגים חומרים בטמפרטורות נמוכות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;עירור אלמנטרי&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נראה עתה מה קורה כאשר מתבצע התהליך ההפוך, כלומר כאשר מקררים מערכת. תחילה, במקרה של פלזמה, האלקטרונים והגרעינים נעים באופן חופשי. עם הורדת הטמפרטורה, האלקטרונים והגרעינים מתאחדים לאטומים ואז רק האטומים עצמם יכולים לנוע חופשית. אומרים במקרה כזה שמספר דרגות החופש של המערכת ירד – המערכת הפכה להיות פחות חופשית, שכן האלקטרונים נקשרו לגרעינים. ניתן לומר שעם הורדת הטמפרטורה יש פחות סוגים אפשריים של תנועת חום. אם נמשיך להוריד את הטמפרטורה, נראה כי מספר דרגות החופש של המערכת יקטן עוד יותר. תנועת החום של אטומים יחסית למרכז הכובד של המולקולה שהם מרכיבים תיפסק. בטמפרטורת החדר ובטמפרטורות נמוכות יותר אפשר בכלל לשכוח מהעובדה שמולקולות מורכבות מאטמים, ושהאטומים מורכבים מאלקטרונים ומגרעינים – תנועת החום של המולקולות היא תנועה של שלם. כאשר גז או נוזל הופכים למוצק, המולקולות לא יכולות לנוע בצורה חופשית למרחקים גדולים והן רק מבצעות תנודות קטנות סביב מצבי שיווי משקל מסוימים.&lt;br /&gt;
כמובן שתהליך “איבוד” דרגות החופש ממשיך גם בטמפרטורות הנמוכות מטמפרטורת החדר. מפני שבאפס המוחלט כל תנועות חום חייבות להיפסק, אפשר להניח כי בטמפרטורות מאוד נמוכות, בכל חומר, מתקיים סוג אחד בלבד של תנועת חום אשר מצליח “לשרוד” בטמפרטורות כאלה. לסוג זה של תנועת חום קוראים &lt;strong&gt;עירור אלמנטרי&lt;/strong&gt;. עירורים אלמנטריים משתנים מחומר לחומר. להבנת העירורים האלמנטריים חשיבות רבה בחקר החומר בטמפרטורות נמוכות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה הם העירורים האלמנטריים בהליום-II? כמובן שזו לא תנועה של אטומים בודדים, שכן זוהי תפישה קלאסית וכפי שראינו קודם, החוקים הקלאסיים אינם ישימים במקרה של הליום-II. לב לנדאו הניח כי עירור אלמנטרי בהליום-II זה למעשה תנועה קולקטיבית של אטומים, כלומר תנודות קול, ולא תנועה של אטומים בודדים. הוא הראה כי מהנחת היסוד הזאת אפשר לפתח תאוריה שלמה שתוכל להסביר את תופעות הנוזלות-על של הליום. הנחה זו של לנדאו אומתה על ידי ניסויים רבים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;קיימים שיקולים פשוטים המאפשרים להגיע למסקנה שאליה הגיע לנדאו. בחומרים רגילים, ירידה במספר סוגי תנועות חום של מולקולות בודדות בא לידי ביטוי בהתמצקות הנוזל. כאמור, בגוף מוצק המולקולות מסוגלות לבצע רק תנודות קטנות סביב מצבי שיווי משקל מסוימים. אולם אין אלה תנודות חופשיות של חלקיקים בודדים. תנודות של מולקולה אחת ישר מועברות למולקולה סמוכה וכתוצאה משרשרת התנודות הזאת אנו מקבלים תנודות קולקטיביות של כלל המולקולות – אלו הם למעשה גלי קול. גלי קול יכולים לנוע בכל הנוזלים, אך בנוזלים רגילים הם תמיד בסופו של דבר נחלשים כי האנרגיה שלהם הופכת לאנרגיית חום של חלקיקים בודדים. כפי שכבר ראינו, בהליום-II תנועות חום כאלה לא יכולות להתקיים ולכן האופציה היחידה שנשארת זה תנודות קול. תהליך המעבר מתנודות אינדיבידואליות לתנודות קולקטיביות חייב במוקדם או במאוחר לקרות בכל חומר, רק שבהליום-II זה מתרחש כאשר הוא נמצא במצב נוזלי מפני שהאינטראקציה החלשה שבין האטומים שלו לא מאפשרת לו להתמצק.&lt;br /&gt;
תכונה זו של הליום נוזלי מבדילה אותו מכל הנוזלים האחרים והיא האחראית לכל התופעות המוזרות שאותן הזכרנו בהתחלה. ההשערה שהעירורים האלמנטריים בהליום-II הם למעשה תנודות קול מובילה אותנו למסקנה שכל האנרגיה הפנימית של התנודות היא אנרגיה של גלי קול. עם עלייה בטמפרטורה, האנרגיה הפנימית גדלה ולכן אנרגיית גלי הקול גם היא צריכה לגדול.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;תכונות שונות של גלי קול בנוזלים&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;התפשטות גלי הקול מלווה בהעברת נוזל בכיוון ההתפשטות. אם נעקוב אחר תנועת חלקיק מסוים בנוזל בו מתפשטים גלי קול, נגלה כי מלבד התנודות הרגילות שהוא מבצע הוא גם נע בצורה איטית בכיוון התפשטות הגל.&lt;br /&gt;
    אם במערכת חלקיקים כלשהי מתרחש מעבר מסה ממקום למקום זה אומר שלמערכת יש תנע מסוים השונה מאפס. כלומר גם גל הקול נושא תנע מסוים בכיוון התפשטותו. זה אומת ע”י ניסויים רבים. לדוגמה, אם גל הקול פוגע בקיר ומוחזר ממנו או נבלע בו, השינוי בתנע שלו מועבר לקיר ונוצר מה שנקרא &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Sound_pressure&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;לחץ קול&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
    בהליום-II בדרך כלל אנרגיית גלי הקול המתפשטים בכיוונים שונים שווה ולכן אין העברת נוזל. אך אם מסיבה כלשהי גלי הקול מקבלים כיוון התפשטות מועדף, בכיוון זה יתרחש מעבר נוזל. זה מזכיר את מצב הענן האלקטרוני במוליך – כשאין מתח האלקטרונים נעים בצורה כאוטית כך שבממוצע לא מתרחש מעבר מטען, אך אם מפעילים מתח, הענן האלקטרוני יתחיל לנוע בכיוון מסוים שכן האלקטרונים יאיצו אל עבר הפוטנציאל החיובי.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;על מנת שעצם הטבול בתוך נוזל יצור גלי קול צריך שהוא יבצע תנודות. אם העצם נע בתוך הנוזל במהירות קבועה ולא מבצע שום תנודות (למשל ע”י שינוי צורתו, גודלו וכו’) הוא לא יכול לפלוט גלי קול. הטענה הזאת נכונה כל עוד מהירות הגוף לא גדולה ממהירות הקול, שכן במהירויות על-קוליות הגוף יכול לפלוט גלי קול גם אם הוא לא מאיץ ולא מבצע שום תנודות, רק מעצם היותו נע במהירות על-קולית קבועה.&lt;br /&gt;
    כמובן שכל זה נכון גם אם העצם נמצא במנוחה והנוזל נע סביבו – כלומר אם הנוזל זורם סביב הגוף במהירות הנמוכה ממהירות הקול, לא תתרחש פליטת גלי קול.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;הסבר תכונות הליום-II&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ניתן להסביר את התופעות שראינו בהליום-II על סמך תכונות גלי קול בנוזלים. כאשר נוזל רגיל זורם דרך פתח כלשהו נוצר חיכוך – האנרגיה הקינטית של הנוזל הופכת לאנרגיית חום כתוצאה מאינטראקציה של חלקיקי הנוזל עם החספוסים של הדפנות. היינו מצפים שבמקרה של הליום-II, שבו האנרגיה הפנימית היא אנרגיית גלי הקול, הגדלת האנרגיה הפנימית כתוצאה מהחיכוך הייתה גורמת לעלייה באנרגיית גלי הקול ולכן ההליום היה פולט גלי קול בזרימתו דרך הפתח. אך כפי שראינו, פליטת גלי קול לא יכולה להתרחש במהירויות נמוכות. זה שהליום-II לא יכול לפלוט גלי קול אומר למעשה שלא יכולים להיווצר בו גלי קול חדשים. אולם כפי שכבר נוכחנו לדעת, בהליום-II כבר יש גלי קול כתוצאה מהעירורים האלמנטריים. על מנת להבין את האינטראקציה שלהם עם דפנות הכלי שדרכו זורם הליום-II נעבור למערכת ייחוס הצמודה לנוזל עצמו, כלומר נניח כי לא הנוזל עצמו נע אלא הדפנות נעות בכיוון הנגדי. הדפנות לא סוחפות את הנוזל אך הן כן סוחפות את גלי הקול, כי כאשר גלי הקול בהליום-II מתנגשים בדפנות הם מקבלים מהם תנע מסוים בכיוון תנועתם. זאת אומרת שתנועת הדפנות נותנת לגלי הקול כיוון התפשטות מועדף. מכאן שמתרחשת העברת נוזל בכיוון הנ”ל. כלומר הדפנות סוחפות חלק קטן מהנוזל עצמו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אפשר לתאר את הליום-II כתרכובת של שני נוזלים המסוגלים לנוע באופן חופשי ובלתי תלוי זה מזה. תנועה של נוזל אחד לא מלוות בחיכוך ולכן זהו &lt;strong&gt;המרכיב העל-נוזלי&lt;/strong&gt;. הנוזל האחר מתנהג כמו נוזל רגיל שמתחכך עם הדפנות והוא נקרא &lt;strong&gt;המרכיב הנורמלי&lt;/strong&gt;. סך המסה של שני המרכיבים היא מסת הנוזל כולו. כמובן שזהו תיאור קונבנציונלי בלבד, כי כל אטומי הליום משתתפים בשתי התנועות יחד ולא ניתן לומר שקבוצה אחת של אטומים עושה משהו אחד וקבוצה אחרת עושה משהו אחר.&lt;br /&gt;
עם עלייה בטמפרטורה אנרגיית גלי הקול גדלה ומסת המרכיב הנורמלי גם היא גדלה. בטמפרטורה מסוימת נוצר מצב שבו מסת המרכיב הנורמלי שווה למסת כל הנוזל והתנועה העל-נוזלית נפסקת, שכן המרכיב העל-נוזלי נעלם – כך הליום-II עובר להליום-I, אשר מתנהג ככל נוזל רגיל אחר.&lt;br /&gt;
אם גוף כלשהו נע בהליום-II במהירות קבועה הנמוכה ממהירות הקול, הוא לא נתקל בשום חיכוך שכן עצם קיום החיכוך היה מצריך ביצוע עבודה נגדו, כלומר הייתה מתבזבזת אנרגיה שהייתה הופכת לאנרגיית חום ולכן היו נפלטים גלי קול. אולם כפי שכבר אמרנו, פליטת גלי קול איננה אפשרית במקרה זה, לכן אין חיכוך. אפשר לומר, אם כן, שלא מופעל לחץ על גוף אשר זורם בסביבה על-נוזלית. אולם במקרה של נוזל נורמלי כן יהיה לחץ מפני שגלי הקול יתנגשו בעצם ויקנו לו תנע מסוים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו, אחרי שרכשנו מספיק ידע תיאורטי, נוכל להסביר את תוצאות הניסויים. בניסוי הראשון (נזילה דרך פתח) ראינו כי להליום-II אין צמיגות. זה נובע מכך שהמרכיב העל-נוזלי של הליום יוצא מהר מהפתח ללא חיכוך – דבר שלא יכול לקרות עם נוזל רגיל שיזרום הרבה יותר לאט דרך הפתח.&lt;br /&gt;
בניסוי עם הדיסקית נמדדה צמיגות שונה מאפס מפני שהדיסקית נעה בתוך נוזל המורכב משני נוזלים. ריסון תנודותיו מתרחש כתוצאה מהאינטראקציה שלו עם הנוזל הנורמלי. כלומר בניסוי הראשון בא לידי ביטוי המרכיב העל-נוזלי של הליום-II בעוד שבניסוי השני – המרכיב הנורמלי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;קרינת חום בהליום-II הוא למעשה תהליך של פליטת גלי קול. מעבר חום בכיוון מסוים מתרחש מפני שאנרגיית גלי הקול המתפשטים בכיוון זה גדולה מאשר בכיוונים אחרים. לפיכך הכיוון בו מועבר חום זה גם הכיוון “המועדף” על גלי קול ועל המרכיב הנורמלי. מכאן שהתהליך של מעבר חום בהליום-II תמיד מלווה בתנועה של הנוזל הנורמלי, כלומר מדובר במנגנון קונווקציה. זאת הסיבה לכך שבניסוי המתואר באיור 3 הוריית מדי הטמפרטורה הייתה שווה והעלה סטה בכיוון שטף החום.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם מעבר החום מתרחש בהליום-II שנמצא בתוך כלי סגור כמו באיור 4, הנוזל לא זורם לאף כיוון מפני שהפרש הלחצים הנוצר בגלל מעבר חום גורם למרכיב העל-נוזלי של הליום לזרום בכיוון ההפוך. יותר מזה, מהירות המרכיב העל-נוזלי היא כזאת, שבסך הכול, לא מתרחש מעבר מסה ולכן גם רמת הנוזל לא משתנה. הסטייה של העלה מעידה על כך שמתוך הכלי זורם המרכיב הנורמלי, בעוד שהמרכיב העל-נוזלי נשאר בלתי נראה, שכן הוא לא מפעיל לחץ על הגופים שסביבם הוא זורם.&lt;/p&gt;</content><author><name>admin</name></author><category term="פיזיקה מודרנית" /><category term="הליום" /><category term="נוזלות-על" /><category term="עירור אלמנטרי" /><summary type="html">אחד ההישגים החשובים ביותר של הפיזיקה המודרנית הוא גילוי התכונות המיוחדות של הליום נוזלי. התכונות הללו בלתי צפויות ואף נראות פרדוקסליות. כיום מכלול התכונות הללו נקרא בשם נוזלות-על (superfluidity) – תופעה אותה גילה פיזיקאי סובייטי פיוטר קפיצה בשנת 1938. כמובן שנוזלות-על איננה רק העובדה שהליום נוזלי זורם יותר טוב מכל נוזל אחר. כפי שהראה הפיזיקאי הסובייטי לב לנדאו בשנת 1941 בעבודתו אודות נוזלות-על של הליום-4, תכונות הליום על-נוזלי הן תכונות האופייניות לכל החומרים בטמפרטורות מספיק נמוכות, רק שאצל הליום התכונות הללו יותר בולטות. זאת בעצם הסיבה לכך שחקר ההליום הנוזלי השפיע מאוד על תחומים רבים אחרים בפיזיקה.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ephysics.co.il/2014/10/liquid_helium_superfluid.jpg" /><media:content medium="image" url="https://ephysics.co.il/2014/10/liquid_helium_superfluid.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">חוק גאוס</title><link href="https://ephysics.co.il/%D7%9E%D7%A9%D7%A4%D7%98-%D7%92%D7%90%D7%95%D7%A1/" rel="alternate" type="text/html" title="חוק גאוס" /><published>2014-09-07T15:17:54+02:00</published><updated>2014-09-07T15:17:54+02:00</updated><id>https://ephysics.co.il/gauss-law</id><content type="html" xml:base="https://ephysics.co.il/%D7%9E%D7%A9%D7%A4%D7%98-%D7%92%D7%90%D7%95%D7%A1/">&lt;p&gt;ניתן לייצג שדה אלקטרוסטטי (חשמלי) בצורה גרפית על ידי קווי שדה. על מנת לקבל את כיוון וקטור השדה בנקודה מסוימת, מעבירים משיק לקו השדה באותה הנקודה. השוואת צפיפות קווי השדה בנקודות שונות מאפשרת לנו לקבוע היכן ופי כמה השדה חזק יותר. אך בזה חשיבות קווי השדה לא נגמרת.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כידוע, שדה אלקטרוסטטי בריק הינו רציף. כלומר, אפשר לצייר אותו מבלי להרים את העיפרון – הוא לא נקטע בפתאומיות במקום כלשהו. זה רק נשמע לנו כל כך מובן מאילו. לתכונה זו יש חשיבות רבה. אילו חוק קולון היה נראה טיפה שונה, כבר לא היינו יכולים להעביר קווי שדה רציפים. ניקח למשל מטען נקודתי. ככל שנתרחק ממנו, צפיפות קווי השדה תקטן. אם נתרחק ממנו פי 2, צפיפות קווי השדה תקטן פי 4 (מספר קווי השדה כמובן לא ישתנה, אך שטח הפנים של ספירה שאותה חוצים הקווים יגדל פי 4 – ראה איור 1). גם עוצמת השדה תקטן פי 4. כל זה הודות לעובדה שבחוק קולון מופיע $1/r^2$. ומה אם היה שם $1/r^3$? עוצמת השדה הייתה קטנה פי 8, ובכדי לקיים את “חוק הצפיפות” היינו נאלצים לקטוע חצי מקווי השדה בדרך מ-$r$ ל-$2 r$. וכל זה עוד בריק!&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/Inverse_square_law.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/Inverse_square_law.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/Inverse_square_law.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 850px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/800/Inverse_square_law.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/08/Inverse_square_law.png&quot; width=&quot;485&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 1 – עוצמה של שדה חשמלי נמצאת ביחס הפוך לריבוע המרחק מהמטען שיוצר אותו
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;חוק גאוס הינו הניסוח המתמטי של תכונת הרציפות של קווי השדה החשמלי. נדמיין לעצמנו משטח סגור (למשל, &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A1%D7%A4%D7%99%D7%A8%D7%94_%28%D7%92%D7%90%D7%95%D7%9E%D7%98%D7%A8%D7%99%D7%94%29&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ספירה&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;scomm&quot; style=&quot;padding: 0 15px&quot;&gt;

&lt;p&gt;
    כל משטח סגור בהקשר של חוק גאוס נקרא &lt;strong&gt;משטח גאוסי&lt;/strong&gt;. נשים לב שהמשטח לא חייב להיות אמיתי.
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    אם בתוך המשטח אין מטענים, אז מספר קווי שדה הנכנסים אל תוך המשטח שווה בדיוק למספר הקווים היוצאים ממנו (איור 2). כלומר אם בתוך המשטח אין מטענים, אין גם קווי שדה שמתחילים או מסתיימים בתוך המשטח. אם נסמן את מספר הקווים שנכנסים אל תוך המשטח בפלוס ואת אלה שיוצאים ממנו – במינוס, &quot;הסכום&quot; שלהם יהיה אפס – אין קו שרק נכנס או רק יוצא מהמשטח.
  &lt;/p&gt;
&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/charge_outside_surface_field_lines.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/charge_outside_surface_field_lines.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/09/charge_outside_surface_field_lines.png&quot; width=&quot;387&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 2 – קווי שדה שנכנסים אל תוך המשטח גם יוצאים ממנו
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;
    ברור שאם המשטח עוטף מטען כלשהו, אזי יהיו קווים שרק ייצאו מהמשטח או רק ייכנסו אל תוכו. בנוסף, מספר הקווים היוצאים מהמשטח (או הנכנסים לתוכו) יהיה פרופורציוני לגודל המטען הכלוא בתוך המשטח. זהו למעשה הניסוח האיכותי של חוק גאוס.
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    לפני שננסח את החוק בצורה כמותית, נציג כמה מושגים.
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    נגדיר גודל סקלרי $\Phi$ שייקרא &lt;strong&gt;שטף חשמלי&lt;/strong&gt; כמכפלה סקלרית של וקטור השדה החשמלי במשטח זעיר:
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    $$\Phi = \vec{E} \cdot \vec{S} = E S \cos \alpha$$
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    כאשר $\vec{E}$ – עוצמת השדה החשמלי בנקודה בה בחרנו את המשטח (מפני שהוא קטן, ניתן להתייחס אל השדה כאל אחיד באותו האזור), $\vec{S}$ – וקטור הניצב למשטח שבחרנו ושגודלו שווה לשטח המשטח ו-$\alpha$ – הזווית שבין שני הווקטורים.
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    תסתכלו על איור 3: מספר קווי השדה החוצים את המשטח $S$ שווה למכפלת צפיפותם (מספר הקווים ליחידת שטח) בגודל השטח המאונך להם $S_{\perp} = S \cos \alpha$.
  &lt;/p&gt;
&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/electric_flux.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/electric_flux.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/electric_flux.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/08/electric_flux.png&quot; width=&quot;437&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 3 – שטף חשמלי העובר דרך משטח $S$
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;
    אבל כזכור, צפיפות הקווים פרופורציונית לעוצמת השדה $\vec{E}$. מכאן שמספר קווי השדה החוצים משטח מסוים פרופורציוני לשטף $\Phi$ העובר דרך המשטח. כמו כן, ברור כי אם מדובר במשטח שרירותי, השטף החשמלי שעובר דרכו שווה לסכום השטפים העוברים דרך החלקים הזעירים של המשטח.
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    ל-$\Phi$ יש עוד תכונה חשובה. נכתוב את השטף החשמלי כך:
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    $$\Phi = (E \cos \alpha) S = E_n S$$
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    כאשר $E_n$ – היטל הוקטור $\vec{E}$ על הנורמל למשטח ($\vec{S}$).
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    לפי עקרון הסופרפוזיציה, אם שדה חשמלי נוצר על ידי מספר מטענים, אפשר לכתוב אותו כסכום השדות שהמטענים יוצרים בנפרד:
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    $$\vec{E} = \vec{E_1}+\vec{E_2}+…+\vec{E_k}$$
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    אבל זה אומר שגם ההיטל של וקטור השדה השקול שווה לסכום ההיטלים של השדות הנפרדים:
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    $$E_n = E_{1n} + E_{2n} + … + E_{kn}$$
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    מכאן שהשטף הכולל הוא סכום השטפים מכל מטען בנפרד:
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    $$\Phi = \Phi_1 + \Phi_2 + … + \Phi_k$$
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    נחזור לדון במשטח סגור. נסכים שוקטור השטח של כל משטח קטן המרכיב את המשטח הסגור יהיה מכוון החוצה. כעת, בעזרת ההגדרה של שטף חשמלי, אנחנו יכולים לתאר בצורה כמותית את התרומה של כל הקווים העוברים דרך המשטח. הקווים שנכנסים ויוצאים מהמשטח, לא יוצרים בסך הכול שטף חשמלי, שכן השטף החשמלי השלילי בכניסה מתבטל עם השטף החיובי ביציאה. אולם השטף החשמלי הנוצר ע&quot;י הקווים שמתחילים/מסתיימים בתוך המשטח איננו אפסי. אם כן, באמצעות ההגדרה של שטף חשמלי אנחנו יכולים להבדיל בין קווי שדה שיוצרים מטענים הנמצאים מחוץ למשטח לבין קווי שדה שיוצרים מטענים הנמצאים בתוכו. אנחנו גם מבינים מדוע המשטח צריך להיות סגור – אם הוא לא היה סגור, קווי שדה היו יכולים לחדור דרך המשטח ולצאת מבלי לעבור דרכו פעם נוספת.
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    אך זה לא הכול. כפי שאמרנו, שטף חשמלי העובר דרך משטח מסוים פרופורציוני למספר קווי שדה העוברים דרך המשטח. אך מספר קווי השדה פרופורציוני לגודל המטען. בכתיב מתמטי:
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    $$\Phi \propto n \propto q$$
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    כאשר $n$ – מספר קווי השדה העוברים דרך המשטח.
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    מכאן שאפשר לנסח את חוק גאוס כך:
  &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;snotice&quot; style=&quot;padding: 0 15px&quot;&gt;

&lt;p&gt;
      שטף חשמלי הבוקע דרך משטח סגור פרופורציוני למטען הכלוא בתוך המשטח.
    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
        לפני שנמצא את מקדם הפרופורציה, נדון במקרה פרטי אותו כבר ניתחנו בצורה איכותית – משטח סגור ללא מטען בפנים – ונוכיח באופן כמותי כי כל מטען חיצוני לא תורם לשטף הכולל הבוקע דרך המשטח.
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        נתבונן בשני משטחים קטנים הנוצרים מחיתוך של משטח סגור כלשהו על ידי חרוט (איור 4).
      &lt;/p&gt;
&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/charge_outside_gaussian_sphere.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/charge_outside_gaussian_sphere.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/charge_outside_gaussian_sphere.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 850px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/800/charge_outside_gaussian_sphere.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/08/charge_outside_gaussian_sphere.png&quot; width=&quot;674&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 4 – מטען מחוץ למשטח גאוסי לא יוצר שטף חשמלי
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;
        השטף דרך המשטח הראשון:
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        $$\Phi_1 = \vec{E_1} \cdot \vec{S_1} = – E_1 S_{1n}$$
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        ודרך השני
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        $$\Phi_2 = \vec{E_2} \cdot \vec{S_2} = E_2 S_{2n}$$
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        כאשר
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        $$|\vec{E_1}| = \frac{k q}{r_1^2}~~ , ~~ |\vec{E_2}| = \frac{kq}{r_2^2}$$
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        זה הזמן להיזכר בדמיון – יחס השטחים $S_{1n}$ ו-$S_{2n}$ שווה לריבוע יחס המרחקים שלהם מקודקוד החרוט, כלומר מהמטען $q$:
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        $$\frac{S_{1 n}}{S_{2 n}} = \frac{r_1^2}{r_2^2}$$
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        אבל מכאן נובע שמתקיים היחס הבא
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        $$\frac{E_2}{E_1}=\frac{S_{1 n}}{S_{2 n}}$$
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        לכן
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        $$\Phi_1 = – \Phi_2\\&lt;br /&gt; \Phi_1 + \Phi_2 = 0$$
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        אותו הדבר קורה עם כל שאר המשטחים הזעירים שמרכיבים את המשטח הכולל.
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        נחשב עכשיו את השטף החשמלי הבוקע דרך משטח כלשהו, כאשר בתוך המשטח יש מטען. נכתוב את קבוע קולון בצורה הבאה:
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        $$k=\frac{1}{4 \pi \varepsilon_0}$$
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        נדמיין לעצמנו ספירה בעלת רדיוס $r$ שעוטפת את המטען (איור 5). באותה צורה כמו שהוכחנו קודם, גם כאן ניתן להוכיח ש-$\Phi_1 = \Phi_2$. כלומר השטף דרך הספירה שווה לשטף דרך המשטח הנתון.
      &lt;/p&gt;
&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/charge_inside_gaussian_surface.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/charge_inside_gaussian_surface.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/charge_inside_gaussian_surface.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 850px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/800/charge_inside_gaussian_surface.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/09/charge_inside_gaussian_surface.png&quot; width=&quot;725&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 5 – מטען הכלוא בתוך משטח גאוסי
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;
        אולם את השטף שעובר דרך הספירה קל לחשב:
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        $$\Phi = E S = \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \frac{q}{r^2} \cdot 4 \pi r^2 = \frac{q}{\varepsilon_0}$$
      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
        אנחנו רואים שהשטף הכולל דרך משטח סגור תלוי רק במטען שנמצא בתוכו ולא תלוי, למשל, ברדיוס. אם כן, נוכל לנסח את חוק גאוס גם כך:
      &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;snotice&quot; style=&quot;padding: 0 15px&quot;&gt;

&lt;p&gt;
          שטף חשמלי הבוקע דרך משטח סגור שווה למטען הכלוא בתוך המשטח חלקי המקדם $\varepsilon_0$ (&lt;strong&gt;מקדם דיאלקטרי&lt;/strong&gt;) ביחידות SI.
        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
            בצורה מתמטית:
          &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;snotice&quot;&gt;

&lt;p&gt;
              $$\oint \vec{E} \cdot \vec{d S} = \frac{q}{\varepsilon_0}$$
            &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt;
                שימושים לחוק גאוס
              &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
                בדרך כלל, משתמשים בחוק גאוס לחישוב שדות חשמליים. להבדיל משיטת הסופרפוזיציה שעוזרת לפתור הרבה בעיות שונות (אפילו יחסית קשות), השימוש בחוק גאוס למטרת חישוב שדות חשמליים מוגבל למספר מצומצם של בעיות בהן יש סימטריה מובהקת. אם אנחנו יודעים מראש את הכיוון של וקטור השדה החשמלי בכל נקודה שמעניינת אותנו, ואם ניתן לבחור משטח גאוסי כך שחישוב השטף החשמלי דרכו יהיה פשוט, אז אפשר ואף צריך להשתמש בחוק גאוס.
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                כידוע, לקח לניוטון די הרבה שנים להוכיח שכוח הכבידה הפועל על חלקיק מצד כדור (כמו כדה&quot;א) לא ישתנה אם כל המסה של הכדור תידחס למרכזו. כדי להוכיח את זה באמצעות עקרון הסופרפוזיציה, הוא נאלץ לפתח את ענף החשבון האינטגרלי. כעת תראו כיצד בקלות אפשר לפתור בעיה כזאת באמצעות חוק גאוס. ניקח כדור הטעון במטען $q$ (באופן אחיד), ונחשב את גודל השדה החשמלי מחוץ לכדור במרחק $r$ ממרכזו (איור 6).
              &lt;/p&gt;
&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/charged_ball.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/charged_ball.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/charged_ball.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/09/charged_ball.png&quot; width=&quot;417&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 6 – שדה שיוצר כדור טעון
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;
                משיקולי סימטריה ברור כי וקטור השדה החשמלי $\vec{E}$ מכוון בכל מקום בכיוון הרדיוס. השטף דרך ספירה בעלת רדיוס $r$ שווה
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                $$\Phi = E S = 4 \pi r^2 E$$
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                מצד אחר, לפי חוק גאוס
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                $$\Phi = \frac{q}{\varepsilon_0}$$
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                מכאן מקבלים
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                $$E = \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \frac{q}{r^2}$$
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                שדה שיוצר כדור טעון מבחוץ זהה לשדה שיוצר מטען נקודתי הממוקם במרכז הכדור. כמובן שאותו הדבר נכון לגבי שדה הכבידה, כי גם כוח הכובד נמצא ביחס הפוך ל&lt;strong&gt;ריבוע&lt;/strong&gt; המרחק.
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;מישור אינסופי טעון&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                נניח כי יש לנו מישור אינסופי טעון בעל צפיפות מטען שטחית $\sigma$ (איור 7). מסימטריה ברור כי בכל מקום, וקטור השדה החשמלי $\vec{E}$ מאונך למישור (תנאי האינסופיות של המישור מאפשר לנו להתעלם מאי-אחידות של השדה בקצות המישור).
              &lt;/p&gt;
&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/infinite_charged_sheet.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/infinite_charged_sheet.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/infinite_charged_sheet.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 850px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/800/infinite_charged_sheet.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/09/infinite_charged_sheet.png&quot; width=&quot;595&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 7 – מישור אינסופי טעון
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;
                 
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                נבחר בתור משטח גאוסי גליל הממוקם בצורה סימטרית ביחס למישור. השטף החשמלי הבוקע דרך צידי הגליל שווה לאפס בעוד שדרך הבסיסים הוא שווה $E S$. לכן השטף הכולל
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                $$\Phi = 2 E S$$
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                חוק גאוס אומר לנו
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                $$\Phi = \frac{q}{\varepsilon_0} = \frac{\sigma S}{\varepsilon_0}$$
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                לפיכך
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                $$E = \frac{\sigma}{2 \varepsilon_0}$$
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;מוליך טעון&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                מלבד חישוב שדות חשמליים, חוק גאוס עוזר בהוכחה של תכונה חשובה מאוד של מוליכים. כידוע, עוצמת השדה החשמלי בתוך מוליך שווה לאפס. אם היא לא הייתה שווה לאפס, היינו מקבלים זרם חשמלי ללא כל השקעה של אנרגיה ממקור חיצוני, וזה בניגוד לחוק שימור האנרגיה. אבל אז אם ניקח כל משטח סגור בתוך מוליך, נקבל שהשטף דרכו יהיה שווה לאפס. לפי חוק גאוס, זה אומר שמטען הכלוא בתוך המשטח שווה לאפס. זה נכון כמובן לגבי כל משטח &lt;strong&gt;בתוך&lt;/strong&gt; המוליך כי &lt;strong&gt;בכל מקום&lt;/strong&gt; בתוך המוליך השדה החשמלי שווה לאפס. מכאן נובעת עובדה חשובה:
              &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;snotice&quot; style=&quot;padding: 0 15px&quot;&gt;

&lt;p&gt;
                  כל המטען של מוליך נמצא על השפה שלו.
                &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt;
                    כמה הערות
                  &lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
                      הוכחנו את העובדה שכל המטען של מוליך נמצא על שפתו באמצעות חוק גאוס. אולם הנכונות של חוק גאוס, כפי שכבר אמרנו, נובעת מהעובדה שבחוק קולון יש $1/r^2$. זאת אומרת שניתן להוכיח את נכונות חוק קולון בעזרת ניסוי שיאשר את התכונה הספציפית הזאת של המוליכים (מיקום המטענים על השפה).
                    &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
                      חשוב להדגיש את העובדה שחוק גאוס מדבר על &lt;strong&gt;שטף חשמלי &lt;/strong&gt;ולא על משהו אחר. לפעמים, כאשר מחשבים שטף חשמלי ומקבלים אפס בתוצאה, מסיקים שגם השדה שווה לאפס. זה כמובן לא נכון. קחו מטען חשמלי נקודתי ודמיינו לעצמכם משטח גאוסי ש&lt;strong&gt;לא&lt;/strong&gt; עוטף את המטען – השטף החשמלי דרך המשטח יהיה שווה לאפס, אולם השדה בשום מקום במרחב לא יהיה שווה לאפס. כבר אמרנו למה זה קורה – קווי שדה אשר נכנסים למשטח גם יוצאים ממנו – דרך חלק אחד של המשטח בוקע שטף חשמלי חיובי בעוד שדרך החלק הנותר בוקע שטף חשמלי שלילי ב&lt;strong&gt;אותו&lt;/strong&gt; הגודל. להבדיל מהדוגמאות שראינו, זוהי בעיה א-סימטרית, ולכן לא ניתן לקבוע בקלות את גודל השדה החשמלי בבעיה זו.
                    &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;
                    חוק גאוס למגנטיות
                  &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
                    במגנטוסטטיקה, בדיוק כמו באלקטרוסטטיקה, מגדירים שטף מגנטי בתור מכפלה סקלרית של וקטור השדה המגנטי במשטח זעיר:
                  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                    $$\Phi = \vec{B} \cdot \vec{S}$$
                  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                    חוק גאוס הקודם אמר כי שטף חשמלי הבוקע דרך משטח סגור פרופורציוני למטען הכלוא בתוך המשטח. אילו היו קיימים בטבע מטענים מגנטיים (מונופול מגנטי), היינו יכולים לומר את אותו הדבר לגבי שטף מגנטי. אולם מפני שבשום ניסוי עד היום לא גילו מטען מגנטי, ניתן לנסח את חוק גאוס למגנטיות כך:
                  &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;snotice&quot; style=&quot;padding: 0 15px&quot;&gt;

&lt;p&gt;
                      שטף מגנטי דרך משטח סגור תמיד שווה לאפס.
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
                        בכתיב מתמטי:
                      &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;snotice&quot;&gt;

&lt;p&gt;
                          $$\oint \vec{B} \cdot \vec{dS} = 0$$
                        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
                            לקווים של שדה מגנטי אין התחלה או סוף – הם נסגרים על עצמם (איור 8). לכן השטף המגנטי דרך כל משטח סגור שתבחרו בהכרח יהיה אפס – כל קו שדה מגנטי שיחדור אל תוך המשטח גם יצא ממנו.
                          &lt;/p&gt;
&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/magnetic_field_lines_examples.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/magnetic_field_lines_examples.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/magnetic_field_lines_examples.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 850px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/800/magnetic_field_lines_examples.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/09/magnetic_field_lines_examples.png&quot; width=&quot;645&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 8 – דוגמאות לשדות מגנטיים. שימו לב כי לקווי השדות אין התחלה או סוף
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;</content><author><name>admin</name></author><category term="אלקטרומגנטיות" /><category term="חוק גאוס" /><category term="משפט גאוס" /><category term="קווי שדה" /><category term="שטף חשמלי" /><summary type="html">ניתן לייצג שדה אלקטרוסטטי (חשמלי) בצורה גרפית על ידי קווי שדה. על מנת לקבל את כיוון וקטור השדה בנקודה מסוימת, מעבירים משיק לקו השדה באותה הנקודה. השוואת צפיפות קווי השדה בנקודות שונות מאפשרת לנו לקבוע היכן ופי כמה השדה חזק יותר. אך בזה חשיבות קווי השדה לא נגמרת.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ephysics.co.il/2014/09/faraday_cage.jpg" /><media:content medium="image" url="https://ephysics.co.il/2014/09/faraday_cage.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">כא”מ וחוק אוהם</title><link href="https://ephysics.co.il/%D7%9B%D7%90%D7%9E-%D7%95%D7%97%D7%95%D7%A7-%D7%90%D7%95%D7%94%D7%9D/" rel="alternate" type="text/html" title="כא”מ וחוק אוהם" /><published>2014-05-27T20:51:08+02:00</published><updated>2014-05-27T20:51:08+02:00</updated><id>https://ephysics.co.il/ohms-law</id><content type="html" xml:base="https://ephysics.co.il/%D7%9B%D7%90%D7%9E-%D7%95%D7%97%D7%95%D7%A7-%D7%90%D7%95%D7%94%D7%9D/">&lt;p&gt;כידוע, לתנועה מכוונת של מטען חשמלי קוראים זרם חשמלי. אנו נדון רק בזרם חשמלי העובר במוליך מתכתי. ישנם מספר גורמים אשר יכולים לצור זרם חשמלי:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;שדה חשמלי (&lt;strong&gt;אלקטרוסטטי&lt;/strong&gt;) אשר יגרום למטענים חיוביים לנוע בכיוון קווי שדה ולשליליים – בכיוון מנוגד. נסמן את וקטור השדה ב-$\vec{E_e}$.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;כוחות שונים אשר אינם אלקטרוסטטיים במקור (למשל כוחות מכניים). בנוסף לכך, המטענים יכולים לקבל אנרגיה גם בתהליכים כימיים שונים ובדיפוזיה. אנו לא נבדיל בין גורמים אלו ונקרא להם &lt;strong&gt;כוחות חיצוניים&lt;/strong&gt; ולשדה הכוחות הללו &lt;strong&gt;שדה חיצוני&lt;/strong&gt;. וקטור השדה החיצוני יסומן ב-$\vec{E}_{\mathrm{ext}}$.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;ניתן לאפיין שדה אלקטרוסטטי על ידי פוטנציאל. לפי ההגדרה, הפרש הפוטנציאלים שווה ליחס שבין העבודה שמבצע השדה בהעברת מטען מסוים לבין גודל המטען עצמו:&lt;/p&gt;

\[\Delta \varphi = \varphi_1 - \varphi_2 = \frac{W_e}{q} \tag{1}\]

&lt;p&gt;ברור כי אם במהלך התנועה של המטען פועל עליו כוח חיצוני, העבודה הכוללת שווה:&lt;/p&gt;

\[W=W_e+W_{\mathrm{ext}} \tag{2}\]

&lt;p&gt;כאשר $W_e$ – עבודת השדה האלקטרוסטטי, $W_{\mathrm{ext}}$ – עבודת השדות החיצוניים (שכאמור, אינם אלקטרוסטטיים).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם נחלק כל אגף בגודל המטען המועבר, נקבל:&lt;/p&gt;

\[\frac{W}{q}=\frac{W_e}{q}+\frac{W_{\mathrm{ext}}}{q} \tag{3}\]

&lt;p&gt;לגודל $\frac{W}{q}$ המסמל את היחס שבין העבודה הכוללת המתבצעת על המטען לבין גודל המטען קוראים &lt;strong&gt;מתח&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

\[V=\frac{W}{q} \tag{4}\]

&lt;p&gt;לגודל $\frac{W_{\mathrm{ext}}}{q}$ קוראים כא”מ (כוח אלקטרו מניע) למרות שזה לא כוח (כבר לפי היחידות אפשר לראות שזה לא ניוטונים). כא”מ ביחידות SI נמדד ב&lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%95%D7%95%D7%9C%D7%98&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;וולטים&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

\[\mathcal{E}=\frac{W_{\mathrm{ext}}}{q} \tag{5}\]

&lt;p&gt;אם כן, אפשר לרשום את הקשר השלישי גם כך:&lt;/p&gt;

\[V=\varphi_1-\varphi_2+\mathcal{E} \tag{6}\]

&lt;p&gt;במילים אחרות, המתח השורר בקטע של מוליך שווה לסכום הפרש הפוטנציאלים ולכא”מ בקטע זה. מפה אפשר לקבל כמה מקרים פרטיים:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;אם קטע המוליך הינו אחיד ולא פועלים בו כוחות חיצוניים, הכא”מ שווה לאפס ולכן המתח שווה להפרש הפוטנציאלים:&lt;/p&gt;

\[V_{\mathrm{uniform}}=\varphi_1 - \varphi_2 \tag{7}\]
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;במעגל חשמלי סגור המתח שווה לסכום האלגברי של כל הכא”מים. נוכיח זאת כך: נניח שיש לנו מעגל חשמלי סגור (למשל תיל מוליך המחובר לסוללה) ונניח שהמעגל הזה מורכב משלושה קטעים. אזי המתח בכל קטע:&lt;/p&gt;

\[V_1=\varphi_1 - \varphi_2+\mathcal{E}_1, ~~~ V_2=\varphi_2 - \varphi_3+\mathcal{E}_2, ~~~ V_3=\varphi_3 - \varphi_1 + \mathcal{E}_3\]

    &lt;p&gt;ברור כי העבודה הכוללת בהעברת מטען במעגל סגור שווה לסכום העבודות בכל הקטעים; לפיכך:&lt;/p&gt;

\[V=V_1+V_2+V_3=\mathcal{E}_1+\mathcal{E}_2+\mathcal{E}_3 \tag{8}\]
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;חוק-אוהם-לקטע-אחיד-של-מוליך&quot;&gt;חוק אוהם לקטע אחיד של מוליך&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ניזכר כי לפי ההגדרה, עוצמת הזרם החשמלי שווה לכמות המטען העוברת דרך שטח חתך של מוליך ביחידת זמן, כלומר&lt;/p&gt;

\[I=\frac{dq}{dt}\]

&lt;p&gt;הרבה פעמים נוח להשתמש בגודל הנקרא צפיפות זרם המוגדר כך:&lt;/p&gt;

\[\vec{j}=\frac{I}{S} \hat{n} \tag{9}\]

&lt;p&gt;כאשר $\hat{n}$ – וקטור יחידה שכיוונו הוא ככיוון תנועת המטענים החיוביים (מהפוטנציאל הגבוה לנמוך). אנו נראה בהמשך כיצד הגדרה זו תעזור לנו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נניח כי יש לנו מוליך אחיד – למשל תיל מתכתי שלכל הנקודות שלו יש טמפרטורה זהה. חוק אוהם אומר את הדבר הבא – אם ניצור הפרש פוטנציאלים $\Delta \varphi = \varphi_1 - \varphi_2$ בין קצות המוליך יזרום בו זרם חשמלי שעוצמתו $I$ תהיה פרופורציונית להפרש הפוטנציאלים:&lt;/p&gt;

\[I = G \Delta \varphi = \frac{1}{R} \Delta \varphi \tag{10}\]

&lt;p&gt;ברור כי עבור אותו הפרש פוטנציאלים הזרם יהיה גדול יותר ככל ש-$G$ גדול יותר, לכן הגיוני לקרוא ל-$G$ בשם &lt;strong&gt;מוליכות חשמלית&lt;/strong&gt;. לגודל ההפוך&lt;/p&gt;

\[R=\frac{1}{G}=\frac{\Delta \varphi}{I} \tag{11}\]

&lt;p&gt;קוראים &lt;strong&gt;התנגדות חשמלית&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;יש לשים לב כי חוק אוהם בדיוק כמו חוק הוק תקף רק במקרים מסוימים ואין זה חוק אוניברסלי. נדגיש כי מהות החוק היא ש-$G$ לא תלוי בהפרש הפוטנציאלים בדיוק כמו שקבוע הקפיץ לא תלוי בגודל הכוח שמושך את הקפיץ. למוליכים המקיימים את חוק אוהם קוראים מוליכים לינאריים (או אוהמיים). הרבה חומרים &lt;strong&gt;לא&lt;/strong&gt; מתנהגים לפי חוק אוהם.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;notice notice-info&quot;&gt;
&lt;p&gt;מתכות במצב רגיל מקיימות את חוק אוהם עד לערכים גדולים של צפיפות זרם. במוליכים למחצה וגזים הקשר הישר בין $I$ ל-$\Delta \varphi$ מתקיים רק עבור ערכים קטנים של $\Delta \varphi$. זרם הנוצר מפליטה תרמיונית בוואקום לא מקיים את חוק אוהם כלל – במקרה זה עוצמת הזרם פרופורציונית ל-$\Delta \varphi^{3/2}$. בקשת חשמלית כאשר עוצמת הזרם גדלה המתח דווקא נופל, לכן גם במקרה זה חוק אוהם לא מתקיים.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;למה צריך כא&quot;מ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;נתבונן במעגל חשמלי פשוט המורכב ממקור מתח ומנגד המחובר להדקי המקור שסומנו ב-a ו-b (איור 1).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/simple_circuit_emf_and_resitor.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/05/simple_circuit_emf_and_resitor.png&quot; width=&quot;324&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 1
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;$\varphi_1$ בקשר (10) זה הפוטנציאל של הנקודה a, ו-$\varphi_2$ – הפוטנציאל של b. ברור שבכדי שהזרם יהיה קבוע הפרש הפוטנציאלים $\varphi_1 - \varphi_2$ צריך להיות קבוע. על מנת שזה יקרה, המטענים בהדקי הסוללה צריכים להיות קבועים בזמן, אף על פי שבכל שנייה מספר מסוים של אלקטרונים עוזב את ההדק b ואותו מספר אלקטרונים מגיע להדק a. מכאן שבתוך מקור המתח צריכים לפעול כוחות מסוימים שיעבירו תוך שנייה את כל האלקטרונים שהגיעו להדק a בחזרה אל ההדק b. הכוחות הללו צריכים להתגבר על כוחות הדחייה שמופעלים על האלקטרונים מצד ההדק השלילי (b), כלומר הכוחות צריכים להתגבר על השדה האלקטרוסטטי הנוצר בגלל אותם המטענים. מכאן נובע כי&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;notice notice-important&quot;&gt;
&lt;p&gt;בתוך מקור המתח יכולים לפעול רק כוחות לא אלקטרוסטטיים (כוחות חיצוניים).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
          הזרם החשמלי יזרום במעגל כל עוד יפעלו כוחות חיצוניים שידאגו להפרדת מטענים קבועה. הדבר דומה למה שקורה ב&lt;span class=&quot;short_text&quot; id=&quot;result_box&quot; lang=&quot;iw&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hps&quot;&gt;מזרקה&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; – המים יוצאים מהפתחים ונופלים למטה בהשפעת כוח הכובד, כלומר האנרגיה הפוטנציאלית של המערכת מים-כדה&quot;א קטנה. המים נאספים באגן המזרקה שנמצא למטה. משם משאבה מיוחדת מזרימה את המים עוד פעם כלפי מעלה (מגדילה את האנרגיה הפוטנציאלית). ללא המשאבה המים היו פשוט נשארים למטה. מטען חשמלי בדיוק כמו המים לא יכול מעצמו להגדיל את האנרגיה הפוטנציאלית – לשם כך נדרש מקור חיצוני וכא&quot;מ בדיוק משחק את תפקיד המשאבה במעגלים חשמליים.
        &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;
          דוגמה לכא&quot;מ פשוט
        &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
          נניח שיש לנו טבעת מוליכה עם סדק $AB$ כמתואר באיור 2:
        &lt;/p&gt;
&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/simple_emf-circular_loop.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/05/simple_emf-circular_loop.png&quot; width=&quot;296&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 2
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;
          באמצעות &quot;פינצטה&quot; דמיונית נעביר אלקטרונים מ-$A$ ל-$B$ דרך הסדק. אזי ב-$B$ יווצר עודף של מטען שלילי וב-$A$ – עודף של מטען חיובי (יונים חיוביים); כתוצאה מכך האלקטרונים ינועו בהשפעת השדה החשמלי מ-$B$ ל-$A$ דרך הטבעת. את הדרך מ-$A$ ל-$B$ הם כבר לא יעברו בהשפעת השדה החשמלי – פה כוח מכני של ה&quot;פינצטה&quot; גורר אותם כנגד השדה החשמלי שישאף להחזירם ל-$A$. במעגל החיצוני $BA$ רק הכוח החשמלי מבצע עבודה שמתבזבזת על חום. אבל על כך מפצה הכוח החיצוני בדמות הפינצטה שמושכת את האלקטרונים מההדק החיובי לשלילי, כנגד רצונם ה&quot;טבעי&quot; להישאר איפה שהפוטנציאל גבוה. השדה החיצוני בתוך הטבעת לא נחלש עם הזמן בדיוק הודות לכוחות החיצוניים – הכוח החשמלי מבזבז רק מה שהוא מקבל מהכוחות החיצוניים.
        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
          מעניין לבחון את התנהגות הפוטנציאל במעגל חשמלי כזה. בנקודה $A$ הפוטנציאל מגיע לערך המירבי והוא נחלש ככל שמתרחקים ממנה לשני הכיוונים (איור 3). האנרגיה הפוטנציאלית של אלקטרון שווה $U = e \varphi$ ומפני שלאלקטרון מטען שלילי, יש לה סימן שונה מזה של הפוטנציאל. מהלך $U$ מתואר בחלק ימין של האיור. בקטע $BA$ (החלק החיצוני של המעגל) האלקטרונים &quot;מתגלגלים במורד הגבעה&quot;, ובקטע $AB$ – &quot;מטפסים למעלה&quot; הודות לכוחות החיצוניים.
        &lt;/p&gt;
&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/emf_circular_loop_potential_graphs.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/emf_circular_loop_potential_graphs.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/emf_circular_loop_potential_graphs.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/05/emf_circular_loop_potential_graphs.png&quot; width=&quot;541&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 3
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;
          אם הנקודות $A$ ו-$B$ קרובות זו לזו, מהלך הפוטנציאל יהיה מאוד תלול (זה נקרא &lt;em&gt;קפיצת פוטנציאל&lt;/em&gt;). ניתן לראות את הקפיצה החדה של הפוטנציאל בקטע $AB$ באיור. קפיצות כאלה מתרחשות, למשל, במקורות כא&quot;מ כימיים. לאלקטרודה ולאלקטרוליט פוטנציאלים שונים ולכן בגבול ביניהם מתרחשת קפיצה של הפוטנציאל.
        &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;
          חוק אוהם לכל קטע של מוליך
        &lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
          נרצה כעת להגיע לחוק אוהם בדרך אחרת וגם להבין כיצד הוא יראה במקרה של קטע בלתי אחיד של מוליך (כלומר קטע מוליך בו פועלים כוחות חיצוניים). לשם כך נבטא את צפיפות הזרם $\vec{j}$ באמצעות מהירות הסחיפה $\vec{u}$ של האלקטרונים במוליך (המהירות הממוצעת של ענן האלקטרונים במוליך שמהווה את הזרם החשמלי).
        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
          נדמיין חתיכה גלילית של מוליך בעלת אורך $u$ ובעלת שטח חתך השווה ליחידה (איור 4). אותם המטענים העוברים ברגע נתון דרך הבסיס השמאלי של הגליל, יגיעו לאחר שנייה לבסיס הימני של הגליל (אורך הגליל שווה לדרך שהם עוברים בשנייה אחת). לפיכך, תוך שנייה דרך הבסיס הימני יעברו בדיוק כל המטענים שהיו בתוך הגליל.
        &lt;/p&gt;
&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/conductor_current_density.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/conductor_current_density.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/05/conductor_current_density.png&quot; width=&quot;395&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 4
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;
          מטען העובר בשנייה אחת דרך שטח יחידה המאונך לכיוון הזרם זה בדיוק צפיפות הזרם כי $j=\frac{d q}{dt \cdot S} = \frac{d q}{1 \cdot 1}$. במילים אחרות, צפיפות הזרם כאן שווה (מבחינה מספרית) לגודל כל המטען הכלוא בתוך הגליל. מכיוון שאנו עוסקים באלקטרונים, המטען הכולל הזה הוא מספר האלקטרונים כפול $e$. נסמן את הצפיפות הנפחית של האלקטרונים (כמות האלטקרונים ליחידת נפח) ב-$n$ (קוראים לזה גם ריכוז האלקטרונים). אזי המטען הכולל הזה יהיה שווה ל-$u \cdot 1 \cdot e n$. אם הווקטורים $\vec{j}$ ו-$\vec{u}$ הם באותו כיוון, נוכל לרשום:
        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
          $$\vec{j}=e n \vec{u} \tag{12}$$
        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
          אם כן, גילינו כי צפיפות הזרם פרופורציונית למהירות הממוצעת של נושאי המטען. אך קשר זה לא מספיק. עלינו לברר כיצד תלוי הזרם בעוצמת השדה. בשביל זה עלינו לבטא את המהירות הממוצעת באמצעות עוצמת השדה במוליך. אם נקבל שצפיפות הזרם פרופורציונית לעוצמת השדה, אז גם עוצמת הזרם תהיה פרופורציונית לעוצמת השדה, ובכך נוכיח את חוק אוהם.
        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
          נמצא את המהירות הממוצעת של האלקטרונים במתכת. כידוע, אלקטרונים המואצים על ידי השדה מתנגשים מדי פעם ביונים של הסריג ובכך מעבירים ליונים את האנרגיה הקינטית שלהם. כתוצאה מכך האלקטרון צריך לאבד את כל המהירות שהייתה לו לפני ההתנגשות, אחרת בתום כל התנגשות הוא היה ממשיך לצבור אנרגיה והזרם היה צריך לגדול עם הזמן – דבר שלא קורה במציאות.&lt;br /&gt; אם כן, המהירות ההתחלתית של אלקטרון מיד לאחר ההתנגשות היא $u_0=0$. תאוצת האלקטרון היא:
        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
          $$\vec{a}=\frac{\vec{F}}{m}=\frac{e \vec{E}}{m}$$
        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
          לכן המהירות הסופית שלו (כהרף עין לפני ההתנגשות הבאה) שווה:
        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
          $$\vec{u}_{max}=\vec{a} \tau = \frac{e \vec{E}}{m} \tau$$
        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
          כאשר $\tau$ – זמן &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%94%D7%9C%D7%9A_%D7%97%D7%95%D7%A4%D7%A9%D7%99_%D7%9E%D7%9E%D7%95%D7%A6%D7%A2&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;המהלך החופשי&lt;/a&gt; (הזמן הממוצע בין התנגשות להתנגשות). המהירות הממוצעת $\vec{u}$ שווה $\frac{1}{2} (\vec{u_0}+\vec{u}_{max})$, כלומר:
        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
          $$\vec{u}= \frac{e \vec{E} \tau}{2 m}$$
        &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;scomm&quot; style=&quot;padding: 0 15px&quot;&gt;

&lt;p&gt;
            אם ניקח בחשבון את העובדה שזמן המהלך החופשי לא בהכרח זהה בכל ההתנגשויות, נצטרך להוריד את הפקטור חצי מהנוסחה. אולם מפני שהמושגים אורך וזמן המהלך החופשי הינם מושגים איכותיים (שכן לא ניתן להגדיר בוודאות איזו אינטראקציה היא מספיק חזקה בכדי שנחשיב אותה כהתנגשות), תיקון כזה איננו משמעותי.
          &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
              נציב את $\vec{u}$ ב-(12) ונקבל:
            &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
              $$\vec{j} = \frac{e^2 n \tau}{2 m} \vec{E} \tag{13}$$
            &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
              כאן מקדם הפרופורציה נקרא &lt;strong&gt;מוליכות סגולית&lt;/strong&gt;. נסמן אותו באות $\sigma$:
            &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
              $$\sigma = \frac{e^2 n \tau}{2 m} \tag{14}$$
            &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
              ונרשום את (13) בצורה:
            &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;snotice&quot;&gt;

&lt;p&gt;
                $$\vec{j} = \sigma \vec{E} \tag{15}$$
              &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
                  קשר (14) מראה כי המוליכות הסגולית גדלה ככל שריכוז האלקטרונים גדל וקטנה ככל שמסת נושאי המטען גדלה. בנוסף לכך, מסתבר כי ניתן לבטא את המוליכות $G$ ב-(10) באמצעות $\sigma$:
                &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                  $$G=\sigma \frac{S}{L}$$
                &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;scomm&quot; style=&quot;padding: 0 15px&quot;&gt;

&lt;p&gt;
                    לווקטורים $\vec{j}$ ו-$\vec{E}$ אותו כיוון רק במוליך איזוטרופי. בגבישים מסוימים כיוון הזרם שונה מכיוון השדה למרות שהקשר בין $\vec{j}$ ל-$\vec{E}$ עדיין נשאר לינארי. צפיפות הזרם בכיוון נתון יכולה להיות תלויה ברכיבי עוצמת השדה בכל שלושת הכיוונים, לדוגמה $j_x = \sigma_{11} E_x + \sigma_{12} E_y + \sigma_{13} E_z$.
                  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
                      קשר (15) נקרא גם &lt;em&gt;חוק אוהם דיפרנציאלי&lt;/em&gt;. לעומת זאת, חוק אוהם היותר &quot;מוכר&quot; ($I R = \varphi_1 - \varphi_2$) נקרא &lt;em&gt;חוק אוהם אינטגרלי&lt;/em&gt;. שמות אלה מדגישים את העובדה כי שני אגפי הנוסחה (15) מתייחסים ל&lt;strong&gt;נקודה נתונה&lt;/strong&gt; במוליך, בעוד שחוק אוהם &quot;רגיל&quot; מתייחס ל&lt;strong&gt;קטע&lt;/strong&gt; של מוליך לינארי.&lt;br /&gt; בנוסף, מ-(15) נובע כי הקשר בין צפיפות הזרם בנקודה נתונה לעוצמת השדה באותה הנקודה הוא חד משמעי. לפיכך, בקטע צר של מוליך צפיפות הזרם תהיה גדולה מאשר בקטע עבה, ולכן גם עוצמת השדה שם תהיה גדולה יותר.
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      פיתחנו את חוק אוהם הדיפרנציאלי עבור שדה שרירותי, בלי קשר לסוגו. זה יכול להיות שדה אלקטרוסטטי, שדה חיצוני או שניהם יחד. אם בקטע של מוליך שורר שדה אלקטרוסטטי וגם חיצוני, נוכל בלי בעיה לכתוב את $\vec{E}$ בקשר (15) כסכום ווקטורי של השדה האלקטרוסטטי $\vec{E}_{e}$ והשדה החיצוני $\vec{E}_{\mathrm{ext}}$:
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      $$\vec{j}=\sigma (\vec{E}_{e}+\vec{E}_{\mathrm{ext}}) \tag{16}$$
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      נניח כי צפיפות הזרם, עוצמת השדות והמוליכות הסגולית הינם גדלים קבועים. נחלק את (16) ב-$\sigma$ ונכפיל סקלרית באלמנט אורך $\vec{\Delta l}$ של מוליך (בעל אותו כיוון כמו $\vec{j}$):
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      $$\frac{1}{\sigma} \vec{j} \cdot \vec{\Delta l} = \frac{1}{\sigma} j \Delta l = \frac{1}{\sigma S} I \Delta l = I \rho \frac{\Delta l}{S}$$
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      (כאשר $\rho$ זה פשוט הגודל ההפוך ל-$\sigma$ המסמל את &lt;strong&gt;ההתנגדות הסגולית&lt;/strong&gt; של המוליך).
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      מכאן מקבלים:
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      $$I \rho \frac{\Delta l}{S} = \vec{E} \cdot \vec{\Delta l} + \vec{E}_{\mathrm{ext}} \cdot \vec{\Delta l}$$
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      נסכם את הביטוי הזה על כל אלמנטי אורך מזעריים $d l$ לאורך המוליך בין שתי נקודות שלו 1 ו-2, כלומר:
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      $$\int_{1 \to 2} I \rho \frac{d l}{S} = \int_{1 \to 2} \vec{E} \cdot \vec{d l} + \int_{1 \to 2} \vec{E}_{\mathrm{ext}} \cdot \vec{d l}$$
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      אם השדה הינו משמר (ניתן להגדיר עבורו פוטנציאל), אזי:
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      $$\int_{1 \to 2} \vec{E} \cdot \vec{d l} = \varphi_1 - \varphi_2$$
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      כמו כן, הגודל $\int_{1 \to 2} \rho \frac{d l}{S}$ זה ההתנגדות של קטע המוליך שבין הנקודות 1 ו-2, לכן נסמן אותו ב-$R_{12}$. מכאן מקבלים:
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      $$I R_{12} = \varphi_1 - \varphi_2 + \int_{1 \to 2} \vec{E}_{\mathrm{ext}} \cdot \vec{d l} \tag{17}$$
                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                      האינטגרל הקווי באגף הימני של הנוסחה מייצג למעשה את העבודה שמבצע השדה החיצוני על יחידה אחת של מטען בהסעתו מנקודה 1 לנקודה 2, מפני שהמכפלה הסקלרית $\vec{E}_{\mathrm{ext}} \cdot \vec{\Delta l}$ זה העבודה בהעתק $\vec{\Delta l}$ והאינטגרל – אינו אלא סכום של עבודות כאלה. אבל העבודה שמבצע שדה חיצוני על יחידת מטען זה בדיוק הכא&quot;מ, לכן נוכל לכתוב את הקשר גם בצורה הבאה:
                    &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;snotice&quot;&gt;

&lt;p&gt;
                        $$I R_{12}=\varphi_1-\varphi_2 + \mathcal{E}_{12} \tag{18}$$
                      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
                          יש לשים לב לסימן הכא&quot;מ ב-(18). אם כיוון השדה החיצוני זהה לכיוון השדה החשמלי אז לכא&quot;מ ולהפרש הפוטנציאלים אותו סימן. אחרת הסימנים שונים.
                        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                          נשאר רק לראות כיצד יש לרשום את חוק אוהם במקרה בו קשה להפריד בין השדה האלקטרוסטטי לשדה החיצוני. קושי כזה נוצר כאשר הכא&quot;מ (כלומר השדה החיצוני) איננו לוקלי אלא שורר בכל חלקי המוליך – זה קורה למשל כשנוצר שדה חשמלי לא אלקטרוסטטי בתהליך של השראה אלקטרומגנטית. במקרה זה יש לרשום בחוק אוהם רק את השדה השקול $\vec{E}$:
                        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                          $$I R_{12} = \int_{1 \to 2} \vec{E} \cdot \vec{dl}$$
                        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                          צריך לציין שכאשר פיתחנו את חוק אוהם הנחנו שעוצמת הזרם קבועה לאורך כל המוליך. במציאות זה לא תמיד מתקיים. למשל כשיש זרם חילופין המשתנה בתדירות גבוהה מאוד, עוצמת הזרם עלולה להשתנות. אולם כאשר אנו עוסקים בזרם ישר או בזרמים המשתנים יחסית לאט בזמן (זרמים &lt;em&gt;קוואזי-סטציונריים&lt;/em&gt;) ההנחה שלנו מקובלת.
                        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                          במעגל חשמלי סגור הפרש הפוטנציאלים שווה לאפס כי מטען שיוצא מנקודה כלשהי בעלת פוטנציאל $\varphi_1$ יחזור אל אותה הנקודה כך שסך העבודה שיבצע עליו השדה האלקטרוסטטי יהיה אפס ($W=q (\varphi_1 - \varphi_1) = 0$). לכן חוק אוהם למעגל סגור ייראה כך:
                        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                          $$I R = \mathcal{E}$$
                        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                          או
                        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                          $$I = \frac{\mathcal{E}}{R} \tag{19}$$
                        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                          זה למעשה מבטא את מה שהוכחנו ב-(8) ומראה כי על מנת שיתקיים זרם קבוע במוליך יש צורך בשדה חיצוני שידאג להפרדה קבועה של מטענים.
                        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                          מכיוון שיצאנו מנקודה מסוימת במעגל החשמלי וחזרנו אל אותה הנקודה, עברנו דרך כל ההתנגדויות ולכן $R$ בקשר (19) מבטא את &lt;strong&gt;ההתנגדות הכוללת&lt;/strong&gt; של המעגל החשמלי (כולל ההתנגדות הפנימית של כל מקורות הכא&quot;מ). כמו כן, $\mathcal{E}$ מסמל את הסכום האלגברי של כל הכא&quot;מים. בהתאם לכך הרבה פעמים רושמים את חוק אוהם בצורה הבאה:
                        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                          $$I=\frac{\mathcal{E}}{R + r} \tag{20}$$
                        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                          כאן $R$ זה סכום ההתנגדויות של כל הנגדים היוצרים את המעגל (בחשמל קוראים לזה התנגדות עומס), ו-$r$ זה סכום ההתנגדויות הפנימיות של כל מקורות הכא&quot;מ.
                        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                          נראה דוגמה פשוטה לשימוש בחוק אוהם (איור 5).
                        &lt;/p&gt;
&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/simple_circuit_ohm_law_application.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/simple_circuit_ohm_law_application.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/simple_circuit_ohm_law_application.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/05/simple_circuit_ohm_law_application.png&quot; width=&quot;547&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 5
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;div class=&quot;sgblock&quot; style=&quot;padding: 0 15px&quot;&gt;

&lt;p&gt;
                            הזרם בקטע זורם בכיוון $1 \to 2$ ועוצמתו היא $3 \text{A}$.
                          &lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
                              מצא את הפרש הפוטנציאלים $\varphi_1 - \varphi_2$ (מתח בין הנקודות 1 ו-2).
                            &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
                              מצא את עוצמת הזרם אם הפרש הפוטנציאלים שווה $\varphi_1 - \varphi_2=- 4 \text{V}$.
                            &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
                              1. לפי חוק אוהם מתקיים
                            &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                              $$I R_{12} = \varphi_1 - \varphi_2 + \mathcal{E}$$
                            &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                              (כאשר $R_{12}$ זה ההתנגדות הכוללת בקטע בין הנקודות 1 ו-2).
                            &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                              כלומר
                            &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                              $$\varphi_1 - \varphi_2 = I R_{12} - \mathcal{E}=3 \cdot 20 - (-2 + 4) = 58 \text{V}$$
                            &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                              2. שוב פעם נשתמש בחוק אוהם:
                            &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                              $$I R_{12} = \varphi_1 - \varphi_2 + \mathcal{E}\\&lt;br /&gt; I \cdot 20 = -4 + (-2 + 4)\\&lt;br /&gt; I = -0.1 \text{A}$$
                            &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
                              סימן המינוס מעיד על כך שהזרם זורם בכיוון $2 \to 1$.
                            &lt;/p&gt;</content><author><name>admin</name></author><category term="אלקטרומגנטיות" /><category term="חוק אוהם" /><category term="חשמל" /><category term="כא&quot;מ" /><summary type="html">כידוע, לתנועה מכוונת של מטען חשמלי קוראים זרם חשמלי. אנו נדון רק בזרם חשמלי העובר במוליך מתכתי. ישנם מספר גורמים אשר יכולים לצור זרם חשמלי:</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ephysics.co.il/2014/05/water_fountain_petronas_twin_towers.jpg" /><media:content medium="image" url="https://ephysics.co.il/2014/05/water_fountain_petronas_twin_towers.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">כוח לורנץ ועבודתו</title><link href="https://ephysics.co.il/%D7%9B%D7%95%D7%97-%D7%9C%D7%95%D7%A8%D7%A0%D7%A5-%D7%95%D7%A2%D7%91%D7%95%D7%93%D7%AA%D7%95/" rel="alternate" type="text/html" title="כוח לורנץ ועבודתו" /><published>2014-04-10T22:45:00+02:00</published><updated>2014-04-10T22:45:00+02:00</updated><id>https://ephysics.co.il/lorentz-force-and-its-work</id><content type="html" xml:base="https://ephysics.co.il/%D7%9B%D7%95%D7%97-%D7%9C%D7%95%D7%A8%D7%A0%D7%A5-%D7%95%D7%A2%D7%91%D7%95%D7%93%D7%AA%D7%95/">&lt;p&gt;כידוע, על כל חלקיק הנע בשדה מגנטי פועל כוח לורנץ. זה קורה במנועים חשמליים, במאיצי חלקיקים טעונים, בשדה מגנטי של כדה”א וכו’. ניזכר כי גודל כוח לורנץ הוא:&lt;/p&gt;

\[|\mathbf{F_l}| = q |\mathbf{v}| |\mathbf{B}| \sin \alpha\]

&lt;p&gt;כאשר $q$ – מטען החלקיק, $\mathbf{v}$ – מהירותו, $\mathbf{B}$ – השדה המגנטי ו-$\alpha$  – הזווית שבין הווקטורים $\mathbf{B}$ ו-$\mathbf{v}$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;וקטור כוח לורנץ תמיד מאונך לווקטורי המהירות והשדה המגנטי. קל למצוא את הכיוון של הווקטור באמצעות כלל יד ימין: מכוונים את אצבעות יד ימין בכיוון בו הייתם מסובבים את הווקטור $\mathbf{v}$ אל הווקטור $\mathbf{B}$ (בזווית הקטנה) ואז האגודל יצביע בכיוון הכוח (איור 1). במקרה של מטען שלילי (כמו למשל האלקטרון) עושים את אותו הדבר רק עם יד שמאל.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/lorentz_force_direction_1.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/lorentz_force_direction_1.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/04/lorentz_force_direction_1.png&quot; width=&quot;427&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 1 – קביעת כיוונו של כוח לורנץ עפ&quot;י כלל יד ימין
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;נראה עתה כמה דוגמאות לשימוש בכוח לורנץ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; חלקיק שמטענו $+q$ נכנס לשדה מגנטי אחיד שעוצמתו $\mathbf{B}$. וקטור המהירות של החלקיק בעת הכניסה לשדה היה מאונך לווקטור $\mathbf{B}$ (איור 2). תאר כיצד ינוע החלקיק.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מכיוון שכוח לורנץ כל הזמן פועל במאונך לווקטור המהירות, הוא לא מסוגל לשנות את גודל המהירות אלא רק את הכיוון שלה. זאת אומרת שהחלקיק מקבל תאוצה צנטריפטלית $\mathbf{a}_c$ אשר גורמת לו לנוע בתנועה מעגלית קצובה. ניתן למצוא את הרדיוס התנועה המעגלית באמצעות החוק השני של ניוטון:&lt;/p&gt;

\[|\mathbf{F}_l| = m |\mathbf{a}_c|\]

&lt;p&gt;או&lt;/p&gt;

\[q |\mathbf{v}| |\mathbf{B}| = m \frac{|\mathbf{v}|^2}{R}\]

&lt;p&gt;מכאן שהרדיוס:&lt;/p&gt;

\[R = \frac{m |\mathbf{v}|}{q |\mathbf{B}|}\]

&lt;p&gt;($m$ – מסת החלקיק הטעון)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נשים לב כי כוח לורנץ &lt;strong&gt;לא מבצע עבודה&lt;/strong&gt; מפני שהוא מאונך לווקטור המהירות בכל רגע ורגע (לכן גם אין שינוי באנרגיה הקינטית של החלקיק).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/lorentz_force_circular_motion.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/04/lorentz_force_circular_motion.png&quot; width=&quot;356&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 2 – חלקיק טעון חיובית נע בתוך שדה מגנטי בתנועה מעגלית קצובה
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; נראה עתה מה קורה עם מוליך מתכתי הנושא זרם כאשר הוא נמצא בשדה מגנטי. כפי שאתם יודעים, במוליכים מתכתיים הזרם מורכב מאלקטרונים הנעים אל עבר הפוטנציאל החיובי (בכיוון מנוגד לכיוון המוסכם של הזרם). נניח כי הזרם זורם מימין לשמאל (האלקטרונים נעים משמאל לימין). כתוצאה מהשדה המגנטי על האלקטרונים יפעל כוח לורנץ כלפי מטה (איור 3).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/lorentz_force_hall_effect.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/lorentz_force_hall_effect.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/04/lorentz_force_hall_effect.png&quot; width=&quot;589&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 3
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;מכיוון שהאלקטרונים הללו חופשיים הם יתחילו לנוע בהשפעת כוח לורנץ. זה יגרום להצטברותו של מטען שלילי בתחתית המוליך ומכאן שיהיה מחסור במטען שלילי בחלק העליון. פירוש הדבר שייווצרו שדה חשמלי $\mathbf{E}$ (שיהיה מכוון כלפי מטה) ומתח (הפרש פוטנציאלים) $U$. אפקט זה ידוע בשם &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%90%D7%A4%D7%A7%D7%98_%D7%94%D7%95%D7%9C&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;אפקט הול&lt;/a&gt;. תנועת האלקטרונים בניצב לכיוון הזרם תמשיך עד שהכוח החשמלי שיפעל האלקטרונים (כתוצאה מהשדה החשמלי) לא ישתווה בגודלו לכוח לורנץ (איור 4):&lt;/p&gt;

\[\mathbf{F}_e=-\mathbf{F}_l\]

&lt;p&gt;או&lt;/p&gt;

\[e |\mathbf{E}|=e|\mathbf{v}||\mathbf{B}|\]

&lt;p&gt;(כאשר $e$ – מטען האלקטרון, $\mathbf{v}$ – המהירות הממוצעת של אלקטרון, $\mathbf{B}$ – השדה  המגנטי).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מכאן פשוט למצוא את עוצמת השדה החשמלי שנוצר בגלל הפרדת המטענים:&lt;/p&gt;

\[|\mathbf{E}|=|\mathbf{v}||\mathbf{B}|\]

&lt;p&gt;ואת המתח:&lt;/p&gt;

\[U=|\mathbf{E}| d =|\mathbf{v}||\mathbf{B}| d\]

&lt;p&gt;(כאשר $d$ – רוחב המוליך).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/lorentz_force_hall_effect_equilibrium.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/04/lorentz_force_hall_effect_equilibrium.png&quot; width=&quot;288&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 4
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;מצד אחר, קיים קשר בין המהירות הממוצעת $\mathbf{v}$ לבין עוצמת הזרם $I$:&lt;/p&gt;

\[I= e n |\mathbf{v}| S\]

&lt;p&gt;לכן&lt;/p&gt;

\[|\mathbf{v}| = \frac{I}{e n S}\]

&lt;p&gt;כאשר $n$ – מספר האלקטרונים החופשיים ביחידת נפח אחת של המוליך ו-$S$ – שטח החתך של המוליך. מפה אפשר לקבל את הביטוי הסופי להפרש הפוטנציאלים:&lt;/p&gt;

\[U= |\mathbf{v}| |\mathbf{B}| d = \frac{d}{e n S} I |\mathbf{B}|\]

&lt;p&gt;עוד בשנת 1820 &lt;a href=&quot;https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%90%D7%A0%D7%93%D7%A8%D7%94_%D7%9E%D7%A8%D7%99_%D7%90%D7%9E%D7%A4%D7%A8&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;אנדרה אמפר&lt;/a&gt; הראה כי גודל הכוח $\mathbf{F}$ הפועל על קטע תיל קצר באורך וכוון $\Delta \mathbf{l}$ הנושא זרם $I$ הוא:&lt;/p&gt;

\[|\mathbf{F}| = |I \Delta \mathbf{l}| |\mathbf{B}| \sin \alpha\]

&lt;p&gt;(כאשר $\alpha$ הזווית שיוצר וקטור הקטע עם וקטור השדה המגנטי).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הכוח הזה (הידוע גם ככוח אמפר) מאונך לווקטור הקטע ולווקטור השדה המגנטי, ואת כיוונו ניתן לקבוע עפ”י כלל יד ימין (איור 5). מסתבר גם שכוח אמפר אינו אלא השקול של כוחות לורנץ הפועלים על האלקטרונים. יש לציין כי העובדה שקיים שדה חשמלי $\mathbf{E}$ המפסיק את ההטייה של האלקטרונים לא אומרת שמתבטל הכוח השקול, וזאת מפני שהכוחות החשמליים פועלים הן על היונים החיוביים של המתכת והן על האלקטרונים ולכן בסך הכול הם מקזזים זה את זה כאשר מסתכלים על התיל כולו. כוחות הלורנץ שבסך הכול נותנים את הכוח הפועל על קטע התיל עדיין נשארים. אם כן, כוח לורנץ הפועל על האלקטרונים הנעים בתיל מועבר לתיל עצמו, ואם אין שום דבר המחזיק אותו, התיל יאיץ.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/lorentz_force_ampere_force.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/04/lorentz_force_ampere_force.png&quot; width=&quot;415&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 5 – כוח אמפר שווה לשקול כוחות הלורנץ הפועלים על כל האלקטרונים במוליך
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;לבסוף, נדון במקרה בו מוליך מתכתי לא טעון ולא נושא זרם נע בשדה מגנטי אחיד.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;מניסויים מסתבר כי במקרה זה, בין קצות המוליך נוצר הפרש פוטנציאלים, ואם נחבר אליו תיל מוליך, יתחיל לזרום דרכם זרם חשמלי שנקרא גם זרם מושרה. (על עקרון זה מבוססים רוב הגנרטורים ההופכים אנרגיה מכנית לחשמלית).&lt;br /&gt;
מדוע וכיצד נוצר הזרם המושרה? נניח כי קטע תיל שאורכו $l$ נע במהירות $\mathbf{v}$ במאונך לשדה מגנטי $\mathbf{B}$ (איור 6). האלקטרונים החופשיים נעים יחד עם התיל, לכן יפעל עליהם כוח לורנץ. במקרה שלנו, זה יגרום לאלקטרונים לנוע מלמטה למעלה (איור 6 א’). כמו באפקט הול, גם כאן התנועה הזאת תיפסק כאשר הצטברות המטען השלילי תיצור שדה מספיק חזק שיאזן את כוח לורנץ (איור 6 ב’).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/lorentz_force_moving_conductor.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/lorentz_force_moving_conductor.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/04/lorentz_force_moving_conductor.png&quot; width=&quot;427&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 6
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;אם נחבר את קצות התיל אל מוליך נייח כך שהתיל יוכל לנוע עליו באופן חופשי (איור 7), האלקטרונים שיצטברו למעלה יוכלו לעבור למטה רק דרך המוליך הנייח, כי בתיל כוח לורנץ ימנע מהם לעבור ישירות למטה. הפרש הפוטנציאלים הנוצר לא יקטן מפני שהאלקטרונים בתיל שוב ושוב יתחילו לעלות כלפי מעלה בגלל כוח לורנץ.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/lorentz_force_motional_emf.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/04/lorentz_force_motional_emf.png&quot; width=&quot;409&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 7
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;אם כן, אנו רואים שבמוליכים הללו זורם זרם חשמלי. את תפקיד המקור משחק התיל הנע, שבתוכו על האלקטרונים פועל כוח לורנץ (שמשחק את תפקיד הכא”מ). הפרש הפוטנציאלים הנוצר בין קצות התיל מאפשר זרימת זרם קבוע במוליך החיצוני.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה ניתן לומר על העבודה שמבצע כוח לורנץ? מצד אחד, וקטור כוח לורנץ תמיד מאונך לווקטור המהירות, לכן הוא לא יכול לבצע עבודה. מצד אחר, כפי שראינו, הודות לכוח לורנץ נוצר הפרש פוטנציאלים בתיל הנע בתוך שדה מגנטי, כלומר כוח לורנץ כן מבצע עבודה.&lt;br /&gt;
ננסה ליישב את הסתירה בכך שננתח לעומק את מה שקורה בתוך התיל עצמו. נוסיף לשם כך מערכת צירים (איור 8): ציר $x$ יהיה בכיוון שבו נע התיל וציר $y$ יהיה בכיוון התיל כלפי מעלה. נסמן ב-$\mathbf{v}_x$ את מהירות האלקטרון בגלל תנועת התיל. ברגע שהתיל מתחיל לנוע, גם האלקטרון שנמצא בתוכו מתחיל לנוע ומתחיל לפעול עליו כוח לורנץ. כתוצאה מכך האלקטרון נע גם כלפי מעלה, בכיוון ציר $y$ במהירות $\mathbf{v}_y$. ברור כי המהירות השקולה של האלקטרון שווה&lt;/p&gt;

\[\mathbf{v}=\mathbf{v}_x+\mathbf{v}_y\]

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/lorentz_force_motional_emf_coordinate_system.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/04/lorentz_force_motional_emf_coordinate_system.png&quot; width=&quot;472&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 8
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;וקטור כוח לורנץ מאונך לווקטור המהירות השקולה $v$ ולכן הוא איננו מכוון לאורך ציר $y$ אלא יוצר זווית מסוימת עמו.&lt;br /&gt;
נפרק את כוח לורנץ $\mathbf{F}_l$ לרכיבים $\mathbf{F}_x$ ו-$\mathbf{F}_y$. ברור כי הכוח $\mathbf{F}_l$ לא מבצע עבודה מפני שהוא מאונך למהירות האלקטרון. אולם עבודת הכוחות $\mathbf{F}_x$ ו-$\mathbf{F}_y$ שונה מאפס. הכוח $\mathbf{F}_y$ מבצע עבודה חיובית, בעוד שהכוח $\mathbf{F}_x$ – עבודה השווה בגודלה לזו שמבצע $\mathbf{F}_y$ אך עם סימן מינוס.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;למרות שבסך הכול עבודת הרכיבים שווה לאפס, לעבודות שמבצעים הרכיבים בנפרד יש משמעות פיזיקלית מסוימת. הכוח $\mathbf{F} _y$ מניע את האלקטרון לאורך התיל ובכך יוצר זרם מושרה. העבודה שהוא מבצע שווה לכא”מ המושרה. הכוח $\mathbf{F} _x$ שואף לעצור את תנועת התיל ולכן בכדי שהתיל ינוע צריך להפעיל כוח בכיוון הנגדי באותו הגודל (בהזנחת כוח החיכוך). לפיכך, השקול הוקטורי של כל הרכיבים $\mathbf{F} _y$ הפועלים על כל האלקטרונים בתיל שווה לערכו המוחלט לגודל הכוח שיש להפעיל על התיל עצמו בכדי שהוא ימשיך לנוע במהירות קבועה.&lt;br /&gt;
אם כן, כאשר מוליך נע בתוך שדה מגנטי מתבצעות שלוש עבודות השוות בערכן המוחלט: עבודה $W _{\mathrm{ext}}$ של הכוח החיצוני שמופעל על המוליך ועוזר לו לנוע, עבודה $W_x$ של כל הרכיבים $F_x$ הפועלים על כל האלקטרונים במוליך והמתנגדים לתנועתו, והעבודה $W_y$ של כל הרכיבים $F_y$ הפועלים על האלקטרונים והגורמים ליצירת הזרם החשמלי המושרה. כמו כן, מתקיים:&lt;/p&gt;

\[W_{\mathrm{ext}}=-W_x=W_y\]

&lt;p&gt;כלומר כל האנרגיה החיצונית המושקעת בהנעת המוליך עוברת לאלקטרונים וגורמת ליצירת הזרם המושרה.&lt;/p&gt;</content><author><name>admin</name></author><category term="אלקטרומגנטיות" /><category term="זרם מושרה" /><category term="כוח לורנץ" /><category term="עבודה" /><summary type="html">כידוע, על כל חלקיק הנע בשדה מגנטי פועל כוח לורנץ. זה קורה במנועים חשמליים, במאיצי חלקיקים טעונים, בשדה מגנטי של כדה”א וכו’. ניזכר כי גודל כוח לורנץ הוא:</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ephysics.co.il/2014/04/Cyclotron_motion.jpg" /><media:content medium="image" url="https://ephysics.co.il/2014/04/Cyclotron_motion.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">מודל האטום ומכניקת הקוונטים</title><link href="https://ephysics.co.il/%D7%9E%D7%95%D7%93%D7%9C-%D7%94%D7%90%D7%98%D7%95%D7%9D-%D7%95%D7%9E%D7%9B%D7%A0%D7%99%D7%A7%D7%AA-%D7%94%D7%A7%D7%95%D7%95%D7%A0%D7%98%D7%99%D7%9D/" rel="alternate" type="text/html" title="מודל האטום ומכניקת הקוונטים" /><published>2014-02-22T19:00:40+02:00</published><updated>2014-02-22T19:00:40+02:00</updated><id>https://ephysics.co.il/atom-model-and-quantum-mechanics</id><content type="html" xml:base="https://ephysics.co.il/%D7%9E%D7%95%D7%93%D7%9C-%D7%94%D7%90%D7%98%D7%95%D7%9D-%D7%95%D7%9E%D7%9B%D7%A0%D7%99%D7%A7%D7%AA-%D7%94%D7%A7%D7%95%D7%95%D7%A0%D7%98%D7%99%D7%9D/">&lt;p&gt;בבית הספר בוודאי למדתם על מבנה האטום ועל המודלים שבנו לו מדענים שונים לפי הסדר הכרונולוגי. בהתחלה הכרנו את המודל של &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%92%27_%D7%92%27_%D7%AA%D7%95%D7%9E%D7%A1%D7%95%D7%9F&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;תומסון&lt;/a&gt;, לפיו האטום הוא כמו עוגת צימוקים – המטען החיובי מפוזר בתוכו בצורה אחידה והאלקטרונים שנושאים מטען שלילי משובצים בו במנוחה – כמו צימוקים על פני עוגה. אבל אז נוכחנו לדעת שהמודל לא טעים כמו שהוא נראה, מפני שהוא לא יכל להסביר את ספקטרום הפליטה של אטום מימן שכלל אינסוף קווים ספקטרלים וגם כי הניסוי של רתרפורד הראה שהאטום בנוי בצורה שונה. לאחר מכן ראינו את הניסוי של &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%90%D7%A8%D7%A0%D7%A1%D7%98_%D7%A8%D7%AA%D7%A8%D7%A4%D7%95%D7%A8%D7%93&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;רתרפורד&lt;/a&gt; שבו הוא שלח אלומה של חלקיקי אלפא הטעונים חיובית אל עבר פיסה דקה של נייר זהב וגילינו שמרבית החלקיקים הצליחו לעבור דרכה ללא סטייה משמעותית, אך היו כמה שסטו בצורה חדה. בהתחלה חשבנו שזאת סתם טעות, כי אולי החלקיקים הללו מלכתחילה לא נעו ישר, אבל הסתבר שזאת לא טעות. רתרפורד הציע מודל שונה שלפיו כל המטען החיובי מרוכז בגרעין קטן מאוד והאלקטרונים נעים סביבו בתנועה מעגלית. המודל הזה הסביר בצורה נפלאה את תוצאות הניסויים, כי אותם החלקיקים שעברו בקרבת הגרעין הרגישו כוחות דחייה חזקים בעוד שהחלקיקים האחרים שהיו רחוקים מהגרעין לא הרגישו כוחות חזקים מדי (וזאת בגלל האופי של חוק קולון – $F \propto \frac{1}{r^2}$). אבל אז שוב נאלצנו לחפש מודל אחר, שכן לפי המודל של רתרפורד האלקטרון כל הזמן צריך לפלוט קרינה אלקטרומגנטית (כי &lt;a href=&quot;https://ephysics.co.il/%D7%AA%D7%A0%D7%95%D7%A2%D7%94-%D7%9E%D7%A2%D7%92%D7%9C%D7%99%D7%AA-%D7%A7%D7%A6%D7%95%D7%91%D7%94/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;תנועה מעגלית קצובה זאת תנועה מואצת&lt;/a&gt;), לאבד אנרגיה ובסופו של דבר לפול על הגרעין – כמובן שזה לא קורה, אחרת לא היינו עכשיו בחיים. פה הכרנו את המודל של &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A0%D7%99%D7%9C%D7%A1_%D7%91%D7%95%D7%94%D7%A8&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;בוהר&lt;/a&gt; – סלט מוזר של מכניקה קלאסית, רעיונות דה-ברויי ומכניקת הקוונטים (כמובן שאז היא עוד לא הייתה קיימת) שהצליח להסביר את ספקטרום הפליטה והבליעה של אטום המימן. באותה התקופה (שנת 1913) זה היה הישג ענק – לפתע הגיעה ההבנה שבטבע לא רק לאנרגיה של האור יש אופי בדיד אלא גם לרמות האנרגיה באטום ערכים דיסקרטיים. למרות ההצלחה, היו דברים בעייתיים במודל שלו – מצד אחד מדברים על אלקטרון כעל חלקיק לכל דבר שנע בתנועה מעגלית במסלולים מותרים ומצד אחר מסבירים את המסלולים המותרים באמצעות גלי דה-ברויי – אז תחלטיו כבר, חלקיקים קלאסיים או גלים? ואם זה לא היה מספיק, המודל של בוהר לא עבד בכלל באטומים של יסודות אחרים שאינם מימן כמו למשל הליום (שהיה בעל שני אלקטרונים בלבד). בכל מקרה, זה עדיין היה ניסיון נועז וחשוב שאיפשר מאוחר יותר לפתח מודל מוצלח של האטום. למעשה, בוהר הבין שבכדי להסביר מה קורה באטום צריך להתחשב איכשהו גם במאפיינים הגליים של החלקיקים. הבעיה העקרונית במודל שלו הייתה, כאמור, הסתירה העצמית כתוצאה משילוב של שתי תורות שונות לגמרי. בשלב זה היה צורך במודל חדש שיהיה &lt;strong&gt;עקבי&lt;/strong&gt; – או שיתבסס כולו על הרעיונות הניוטוניים הקלאסיים או שיתבסס כולו על רעיונות קוונטיים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כאן לתמונה נכנסת מכניקת הקוונטים – תאוריה גלית טהורה שהצליחה להסביר את כל מה שהמודל של בוהר נכשל בו ואף יותר. יתר על כן, מסתבר כי עובדה חשובה כמו קוונטיזציה של רמות אנרגיה שהייתה למעשה הנחת היסוד במודל של בוהר, &lt;strong&gt;נובעת באופן טבעי&lt;/strong&gt; מהמשוואה המרכזית במכניקת הקוונטים – &lt;strong&gt;משוואת שרדינגר&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;פונקציית-גל&quot;&gt;פונקציית גל&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;כידוע, לחלקיקים חומריים יש תכונות גליות. אך כיצד ניתן לפרש את &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%94%D7%A9%D7%A2%D7%A8%D7%AA_%D7%93%D7%94_%D7%91%D7%A8%D7%95%D7%99%D7%99&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;גלי דה-ברויי&lt;/a&gt;? איזה מן גלים מתארים את התנהגותם של חלקיקים מיקרוסקופיים כמו למשל אלקטרון? &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%A7%D7%A1_%D7%91%D7%95%D7%A8%D7%9F&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;מקס בורן&lt;/a&gt; טען שאלו &lt;strong&gt;גלי הסתברות&lt;/strong&gt;: ריבוע האמפליטודה של גל דה-ברויי בנקודה כלשהי מייצג את מידת ההסתברות של מציאת החלקיק באותה הנקודה. נדגיש כי אין קשר בין גלי דה-ברויי לבין שדה אלקטרומגנטי כלשהו או גל אלקטרומגנטי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;במכניקה קלאסית יכולנו לנבא את תנועת החלקיק או הגוף באמצעות החוק השני של ניוטון. תנאי ההתחלה – מהירות ומיקום של חלקיק בנקודה מסוימת במרחב בזמן $t=0$ היוו תיאור מלא של מצב החלקיק.&lt;br /&gt;
מניסויים שבהם התגלו התכונות הגליות של חלקיקים ומהמשמעות של גלי דה-ברויי אפשר להיווכח כי במכניקת הקוונטים תנאי ההתחלה שמתארים את מצב החלקיק באופן המלא ביותר צריכים להיות שונים. הרי אנחנו יכולים לדבר רק על ההסתברות של מציאת חלקיק בזמן נתון ובנקודה נתונה, או יותר נכון, בנפח &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%90%D7%99%D7%A0%D7%A4%D7%99%D7%A0%D7%99%D7%98%D7%A1%D7%99%D7%9E%D7%9C&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;אינפיניטסימלי&lt;/a&gt; $\Delta V$. אם כן, ההבדל בין תנאי ההתחלה במכניקה קלאסית לבין תנאי ההתחלה במכניקת הקוונטים מתבטא בכך שבמכניקת הקוונטים התיאור המלא ביותר של חלקיק ניתן על ידי הסתברות של מציאתו בנפח מזערי מסוים $\Delta V$ בזמן מסוים $t$. כאמור, ההסתברות הזאת פרופורציונית לריבוע האמפליטודה של גל דה-ברויי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;לכן במכניקת הקוונטים רושמים פונקציה מסוימת $\Psi (x,y,z,t)$ שהיא פונקציה של ארבעה משתנים – שלוש קואורדינטות $x, y, z$ וזמן $t$. הפונקציה הזאת נקראת &lt;strong&gt;פונקציית גל&lt;/strong&gt;. לפונקציה כשלעצמה אין משמעות פיזיקלית, אולם בוחרים אותה כך שההסתברות $P$ למציאת חלקיק בנפח אינפיניטסימלי $\Delta V$ יהיה פרופורציוני ל-$\left|\Psi\right|^2$ ולנפח $\Delta V$:&lt;/p&gt;

\[P=|\Psi|^2 \Delta V\]

&lt;p&gt;לפי הנוסחה הזאת אפשר לראות כי רק לריבוע הערך המוחלט של הפונקציה $\Psi$ יש משמעות:&lt;/p&gt;

\[|\Psi|^2=\frac{P}{\Delta V}\]

&lt;p&gt;הגודל $\left|\Psi\right|^2$ נקרא &lt;strong&gt;צפיפות ההסתברות&lt;/strong&gt;. חשוב להבין שזאת לא ההסתברות עצמה (שהיא $P$). צפיפות ההסתברות מראה כיצד ההסתברות למציאת חלקיק &lt;strong&gt;מפוזרת&lt;/strong&gt; במרחב. במילים אחרות, הגודל $\left|\Psi\right|^2$ קובע את עוצמת גלי דה-ברויי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;הערה: בהמשך נשתמש ב-$\Psi$ גם לסימון פונקציית גל ללא תלות בזמן&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה שחדש כאן זה האופי של הגל – זהו גל הסתברותי. באמצעות פונקציית הגל במכניקת הקוונטים מגדירים מצב של מערכת. היא מהווה פתרון למשוואה שהזכרנו קודם – משוואת שרדינגר. את המשוואה פיתח הפיזיקאי האוסטרי &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%90%D7%A8%D7%95%D7%95%D7%99%D7%9F_%D7%A9%D7%A8%D7%93%D7%99%D7%A0%D7%92%D7%A8&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ארווין שרדינגר&lt;/a&gt; בשנת 1926. מבחינת חשיבותה במכניקת הקוונטים, משוואת שרדינגר דומה לחוק השני של ניוטון במכניקה ניוטונית. כמו שבמכניקה ניוטונית אנחנו יכולים לפתור בעזרת החוק השני של ניוטון כל בעיית תנועה של גופים מאקרוסקופיים כך גם במכניקת הקוונטים אפשר לפתור בעיות תנועה של גופים מיקרוסקופיים באמצעות משוואת שרדינגר.&lt;br /&gt;
למשוואת שרדינגר ערך פרקטי רב, שכן היא מאפשרת לתאר תנועה של אלקטרונים באטומים, מולקולות וגבישים של חומרים מוצקים. באמצעות המשוואה הזאת ניתן להוכיח את העובדה שאנרגיות האלקטרונים באטומים, במולקולות ובגבישים הינן &lt;strong&gt;בדידות&lt;/strong&gt;. משוואת שרדינגר &lt;strong&gt;לא ניתנת להוכחה&lt;/strong&gt; כשם שהחוק השני של ניוטון לא ניתן להוכחה. נכונות משוואת שרדינגר נובעת מכך שכל המסקנות שאנחנו יכולים להסיק ממנה תואמות את העובדות הניסיוניות. נציג מקרה פרטי של המשוואה כשהחלקיק נע במימד אחד לאורך ישר אחד $x$:&lt;/p&gt;

\[\frac{d^2 \Psi}{dx^2}+\frac{2 m}{\hbar^2}(E-U) \Psi = 0\]

&lt;p&gt;כאשר $E$ – האנרגיה הכוללת של החלקיק, $U=U(x)$ – האנרגיה הפוטנציאלית של המערכת. זוהי &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%A9%D7%95%D7%95%D7%90%D7%94_%D7%93%D7%99%D7%A4%D7%A8%D7%A0%D7%A6%D7%99%D7%90%D7%9C%D7%99%D7%AA&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;משוואה דיפרנציאלית&lt;/a&gt; שבאמצעותה ניתן למצוא את הביטוי ל-$\Psi$ ולפיכך גם לגלות את ההסתברות למציאת חלקיק באזור מסוים במרחב.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מכל האמור לעיל נובע כי למכניקת הקוונטים אופי סטטיסטי. לא ניתן לקבוע מיקום של חלקיק במרחב וגם לא את מסלול תנועתו. בעזרת פונקציית הגל ניתן רק לנבא את ההסתברות של מציאת חלקיק בנקודה כזאת או אחרת במרחב.&lt;br /&gt;
במבט ראשון אפשר לחשוב שמכניקת הקוונטים נותנת מידע פחות מדויק מאשר המכניקה הקלאסית. הרי במכניקה קלאסית אנו יודעים במדויק היכן החלקיק נמצא בכל רגע ומה מהירותו. אך למעשה זאת דעה שגוייה. מכניקת הקוונטים מספרת לנו איך באמת מתנהגים חלקיקים ברמה האטומית. היא פשוט לא מגדירה דברים שלא קיימים. כאשר מדברים על חלקיקים מיקרוסקופיים, מושגים כמו “מיקום מוגדר” ו”מסלול” &lt;strong&gt;מאבדים את משמעותם&lt;/strong&gt; מפני שתנועה במסלול מסוים מהווה סתירה לאופי הגלי של החלקיקים. אפשר לראות זאת בבירור בניסוי עקיפה פשוט של אלקטרונים (איור 1).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/double_slit_electrons.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/double_slit_electrons.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/02/double_slit_electrons.png&quot; width=&quot;386&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 1
      
       –
      
      
      אלקטרונים עוברים דרך שני סדקים צרים ועל המסך נוצרת תבנית התאבכות
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;התבנית שנקבל כתוצאה מההתאבכות של שני הגלים שיצאו מהסדקים לא תהיה שווה לתבנית שתתקבל מחפיפה של תבניות התאבכות מכל סדק בנפרד. במילים אחרות, סכום ריבועי האמפליטודות של גלים המתקבלים מכל סדק בנפרד &lt;strong&gt;לא בהכרח שווה&lt;/strong&gt; לסכום האמפליטודות שלהם בריבוע. בכתיב מתמטי:&lt;/p&gt;

\[|A+B|^2 \neq |A|^2 + |B|^2\]

&lt;p&gt;זה לא אומר שהגלים לא מתאבכים. זה רק אומר שצריך קודם לחבר אמפליטודות ורק אחר כך להעלות בריבוע, הרי בהחלט יכול להיות של-$A$ ול-$B$ יהיו סימנים שונים.&lt;br /&gt;
זה גם אומר שההסתברות לפגיעה של אלקטרון בנקודה כלשהי על המסך במקרה של שני סדקים &lt;strong&gt;לא שווה&lt;/strong&gt; לסכום הסתברויות מכל סדק בנפרד (ההסתברות לפגיעה בנקודה מסוימת פרופורציונית לריבוע האמפליטודה של הגל הסופי). מכאן בהכרח נובעת המסקנה כי &lt;strong&gt;שני הסדקים&lt;/strong&gt; משפיעים על תנועת החלקיק. זה לא עולה בקנה אחד עם מושג המסלול. הרי אם האלקטרון כל הזמן היה נע במסלול מסוים הוא היה עובר רק דרך סדק מסוים אחד – או דרך הסדק הראשון &lt;strong&gt;או&lt;/strong&gt; דרך הסדק השני. תופעת העקיפה מוכיחה את ההפך – שני הסדקים משפיעים על התהליך.&lt;br /&gt;
מפתה לחשוב שאולי חלק אחד של האלקטרון עובר דרך הסדק הראשון בעוד שהחלק האחר שלו עובר דרך הסדק השני. אולם לא כך הדבר. אלקטרון, כמו כל חלקיק אחר, תמיד מתגלה כשלם עם מסה ומטען מסוימים האופייניים לו. כל זה מראה לנו שאלקטרונים, פרוטונים ושאר החלקיקים המיקרוסקופיים הם לא סתם חלקיקים – אי אפשר לדמות אותם לאיזשהם כדורים מזעריים. ככל שהמימדים קטנים יותר, כך התכונות הגליות הופכות לדומיננטיות יותר. לכן הצורה שבה תיארנו את האלקטרונים באיור הקודם איננה מדויקת ונועדה להמחשה בלבד.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;עקרון-אי-הוודאות-של-הייזנברג&quot;&gt;עקרון אי-הוודאות של הייזנברג&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;מצד אחד, אמרנו שחסר טעם לדבר על מסלול תנועה במקרה של חלקיקים מיקרוסקופיים. מצד אחר, אנחנו מכירים את תא הערפל (איור 2) שבו ניתן לגלות חלקיקים על ידי העקבות שהם משאירים וזה לכאורה סותר את מה שאמרנו על מושג המסלול. כיצד, אם כן, ניתן ליישב את הסתירה?&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/PositronDiscovery.jpg&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/PositronDiscovery.jpg&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/02/PositronDiscovery.jpg&quot; width=&quot;311&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 2
      
       –
      
      
      גילוי פוזיטרון בתא ערפל
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;ובכן, במקרים מסוימים אפשר לדבר על מסלול גם אם עוסקים בחלקיקים. ניזכר בשיעורי אופטיקה – אם מימדי המחסום הרבה יותר גדולים מאורך הגל אפשר בקירוב טוב להניח שהאור מתפשט בקווים ישרים (קרני אור). כך גם במקרה של אלקטרונים וחלקיקים מיקרוסקופיים אחרים – במצבים מסוימים מושגי המיקום והמסלול &lt;strong&gt;בקירוב טוב&lt;/strong&gt; ישימים כשם שבמקרים מסוימים אפשר לתאר את התופעות הקשורות לאור על ידי אופטיקה גאומטרית.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מידת הדיוק איתה עוד אפשר לדבר על מיקום של חלקיק בנקודה מסוימת במרחב ניתנת על ידי עקרון אי-הודאות אותו ניסח &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%95%D7%A8%D7%A0%D7%A8_%D7%94%D7%99%D7%99%D7%96%D7%A0%D7%91%D7%A8%D7%92&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ורנר הייזנברג&lt;/a&gt;. העיקרון קובע כי לחלקיק לא יכול להיות בו זמנית מיקום ותנע מוגדרים באותו הציר. מידת האי-ודאות עונה על התנאי הבא:&lt;/p&gt;

\[\Delta x \Delta p_x \gtrsim \hbar\]

&lt;p&gt;כאשר $\hbar = \frac{h}{2 \pi}$ ו-$h$ – קבוע פלאנק, השווה ל-$6.62 \cdot 10^{-34} \text{J} \cdot \text{s}$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ככל שאחד מהגדלים, $x$ או $p_x$ מוגדר בצורה יותר מדויקת, כך יש יותר אי-ודאות לגבי הגודל האחר. יכול להיות גם מצב שבו אחד מהגדלים מוגדר היטב, מה שגורם לאחר להיות לא מוגדר כלל. נראה דוגמה פשוטה. נניח שחלקיק מסוים עובר דרך חריץ המאונך לכיוון תנועתו. לפני שהחלקיק עובר דרך החריץ, רכיב התנע שלו בציר $x$ מוגדר ושווה לאפס, כך שאין כלל אי-ודאות לגביו ($\Delta p_x = 0$), בעוד שקיימת אי-ודאות מוחלטת לגבי המיקום שלו (קואורדינטה $x$).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/uncertainty_principle_illustration.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/02/uncertainty_principle_illustration.png&quot; width=&quot;337&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 3
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;ברגע שהחלקיק עובר דרך החריץ המצב משתנה. במקום אי-ודאות מוחלטת של $x$, מתקבלת אי-ודאות $\Delta x$ אך זה בא על חשבון הודאות ברכיב התנע $p_x$. אפשר להבין זאת כי בחריץ מתרחשת עקיפה, וכתוצאה מכך קיימת סבירות מסוימת שהחלקיק ינוע בטווח הזווית $2 \varphi$ כאשר $\varphi$ – זווית שבה מתקבל קו מינימום ראשון (אפשר להזניח את המקסימה מסדרים יותר גבוהים, כי עוצמתם נמוכה מזו של הפס המרכזי). במילים אחרות, מתקבלת אי-ודאות:&lt;/p&gt;

\[\Delta p_x = p \sin \varphi\]

&lt;p&gt;אבל אנו יודעים שהזוית בה מתקבל קו מינימום ראשון בעקיפה מקיימת:&lt;/p&gt;

\[\sin \varphi = \frac{\lambda}{\Delta x}\]

&lt;p&gt;לפיכך&lt;/p&gt;

\[\Delta p_x = p \frac{\lambda}{\Delta x}\]

&lt;p&gt;על פי היפותזת דה-ברויי, אורך הגל נמצא ביחס הפוך לתנע:&lt;/p&gt;

\[\lambda = \frac{h}{p}=\frac{2 \pi \hbar}{p}\]

&lt;p&gt;מכאן מקבלים:&lt;/p&gt;

\[\Delta x \Delta p_x = p \lambda = 2 \pi \hbar\]

&lt;p&gt;מה שתואם את עקרון אי-הודאות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בחזרה לתא הערפל – נניח שרוחב השביל שיוצר החלקיק בתא ערפל הוא מסדר גודל של $10^{-2} \text{cm}$. אי-הודאות במהירות החלקיק, גם אם הוא הכי איטי (למשל $1 \text{km/s}$), תיהיה רק $7 \text{m/s}$, מה שזניח ביותר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בנוסף לכך, ניתן להסביר מדוע אלקטרון לא נופל על הגרעין – אילו האלקטרון היה נופל על הגרעין, התנע והמיקום שלו היו הופכים להיות מוגדרים (שווים לאפס), מה שכמובן בלתי אפשרי לפי עקרון אי-ודאות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;חשוב להבין שלא מדובר בקשיים טכניים כלשהם. העיקרון משקף את הדואליות האובייקטיבית של חלקיקים ולא ניתן להסיר את אי-הודאות גם בניסוי הכי אידאלי עם מכשירים הכי אידאליים. &lt;strong&gt;תמיד&lt;/strong&gt; כאשר רוצים למצוא גודל אחד בצורה יותר מדויקת, נאלצים לוותר על הודאות לגבי הגודל האחר. ראינו זאת בדוגמה הקודמת – אם מקטינים את רוחב החריץ על מנת לקבוע בדיוק את מיקום החלקיק, אנו מאבדים מידע אודות רכיב התנע שלו. ככל שהחריץ צר יותר, כך הגל העוקף אותו יוצא יותר רחב ולכן אי-הודאות לגבי רכיב התנע גדלה.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;קוונטיזציה&quot;&gt;קוונטיזציה&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;מלבד חישוב הסתברות למציאת חלקיק בנקודות שונות במרחב למשוואת שרדינגר יש ערך נוסף – ניתן באמצעותה לקבל את חוקי הקוונטיזציה של אנרגיה.&lt;br /&gt;
בגלל המשמעות הפיזיקלית של פונקציית הגל, היא חייבת להיות חד ערכית ורציפה בכל תחום הגדרתה. במשוואת שרדינגר מופיעה האנרגיה הכוללת $E$ של החלקיק. מתורת המשוואות הדיפרנציאליות אפשר להוכיח שלמשוואה יהיה פתרון שיענה על תנאי הרציפות והחד-ערכיות רק עבור ערכים מסוימים של $E$. מציאת ערכים אלו מהווה בעיה מתמטית יחסית קשה, לכן נמנע מפירוט מתמטי מתי שזה אפשרי. מה שכן חשוב להדגיש זה את העובדה שפונקציית גל חייבת להיות “מנורמלת”, כלומר:&lt;/p&gt;

\[\int |\Psi|^2 dV = 1\]

&lt;p&gt;האינטגרציה מתבצעת על כל תחום ההגדרה של הפונקציה. באמצעות האינטגרל אנו מסכמים את כל ההסתברויות בכל הנפחים המזעריים האפשריים, כלומר אנו מחשבים את ההסתברות למצוא את החלקיק באיזושהי נקודה במרחב. מפני שהחלקיק חייב להיות איפשהו, זאת הסתברות של מאורע ודאי, כלומר היא חייבת להיות שווה ל-1.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;תנועה-של-חלקיק-חופשי&quot;&gt;תנועה של חלקיק חופשי&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;נראה כמה דוגמאות לתנועה של חלקיקים מיקרוסקופיים כאשר התכונות הגליות הן אלה שקובעות את תנועתם ואת האנרגיה שלהם. מאוד חשוב להבדיל בין שני מקרים: מקרה שבו על החלקיק פועלים כוחות ומקרה בו לא פועלים כוחות כלל (תנועה חופשית). ההבדל טמון בעובדה שהאנרגיה $E$ של החלקיק &lt;strong&gt;לא יכולה לקבל כל ערך&lt;/strong&gt; אם פועלים על החלקיק כוחות. מסתבר שאם מלבד האנרגיה הקינטית לחלקיק יש גם אנרגיה פוטנציאלית $U$ (או יותר נכון, החלקיק הוא חלק ממערכת בה אגורה אנרגיה פוטנציאלית), האנרגיה הכוללת שלו $E$ תהיה &lt;strong&gt;מקוונטטת&lt;/strong&gt;. כזכור, גודל פיזיקלי נקרא מקוונטט אם הוא יכול לקבל רק ערכים בדידים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;לשם פשטות, נדון במקרה בו חלקיק בעל מסה $m$ נע במהירות קבועה שקטנה משמעותית ממהירות האור $v \ll  c$ לאורך ציר כלשהו שנקרא לו $x$. לא פועלים על החלקיק שום כוחות – התנועה היא חופשית. התנע של החלקיק הוא $p=mv$ ואורך הגל שלו (גל דה-ברויי) הינו $\lambda = \frac{h}{p}$. הגל מתפשט לאורך ציר $x$ ומספר הגל הינו $k=\frac{2 \pi}{\lambda}$. כידוע מלימודי גלים, ניתן לבטא את משוואת הגל בעזרת התדירות הזוויתית $\omega$ ומספר הגל $k$ בצורה הבאה:&lt;/p&gt;

\[s=A \cos (k x - \omega t)\]

&lt;p&gt;כאשר $A$ – אמפליטודה של הגל.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;במכניקת הקוונטים הביטוי לפונקציית הגל קצת שונה:&lt;/p&gt;

\[\Psi = A (\cos \alpha + i \sin \alpha)\]

&lt;p&gt;כאשר&lt;/p&gt;

\[\alpha = kx - \omega t = \frac{p x}{\hbar} - \frac{E t}{\hbar}\]

&lt;p&gt;כאן $E$ זאת האנרגיה של החלקיק, $p$ – התנע שלו ו-$i$ – &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%A1%D7%A4%D7%A8_%D7%9E%D7%93%D7%95%D7%9E%D7%94&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;היחידה המדומה&lt;/a&gt; ($i^2=-1$).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כבר אמרנו שההסתברות למציאת חלקיק באזור כלשהו במרחב פרופורציונית לריבוע הערך המוחלט של פונקציית הגל. אם למדתם על מספרים מרוכבים, אתם בוודאי יודעים שריבוע הערך המוחלט של מספר מרוכב שווה למספר המרוכב כפול הצמוד שלו (המספר המרוכב עם סימן נגדי בחלק המדומה) – $|z|^2=z\bar{z}$. כך גם לגבי צפיפות ההסתברות:&lt;/p&gt;

\[\begin{align*}
|\Psi|^{2} &amp;amp; =\Psi\Psi^{*}=A\left(\cos\alpha+i\sin\alpha\right)\cdot A\left(\cos\alpha-i\sin\alpha\right)\\
&amp;amp; =A^{2}\left(\cos^{2}\alpha-i\cos\alpha\sin\alpha+i\sin\alpha\cos\alpha+\sin^{2}\alpha\right)\\
&amp;amp; =A^{2}
\end{align*}\]

&lt;p&gt;אם כן, אנו מקבלים צפיפות הסתברות שאיננה תלויה בזמן – קבועה. המשמעות הפיזיקלית של תוצאה זו היא שיש הסתברות שווה למצוא את החלקיק בכל נקודה על ציר $x$. זה תואם את עקרון אי-הודאות של הייזנברג, כי לפיו אם לחלקיק תנע נתון הידוע בוודאות, תהיה אי-ודאות מוחלטת לגבי המיקום שלו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כל מה שנשאר זה למצוא ביטוי לאנרגיה של החלקיק. אורך גל דה-ברויי, כאמור, הינו $\lambda = \frac{h}{m v}$, לכן $v=\frac{h}{m \lambda}$. האנרגיה הכוללת של החלקיק היא האנרגיה הקינטית שלו ולפי הקשר הקודם מתקיים:&lt;/p&gt;

\[E=\frac{mv^2}{2}=\frac{h^2}{2 m \lambda^2}\]

&lt;h3 id=&quot;בור-פוטנציאל-אינסופי&quot;&gt;בור פוטנציאל אינסופי&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;כעת נראה כיצד החלקיק ינוע אם נגביל את התנועה שלו. נניח שהחלקיק נע לאורך ציר $x$. מנקודה $x=0$ ועד לנקודה $x=L$ החלקיק יכול לנוע בצורה חופשית. אולם הוא איננו יכול לצאת מהאזור $(0,L)$. זה אומר שבגבולות הטווח הזה, כלומר בנקודות $x=0$ ו-$x=L$ האנרגיה הפוטנציאלית היא אינסופית. תוכלו לדמיין שהחלקיק נמצא בתחתית מיכל כלשהו עם דפנות מחזירים אידאליים שגובהם אינסופי. במקרה כזה אומרים שהחלקיק נמצא בבור פוטנציאל אינסופי. כמובן שאין באמת כאלה בורות כפי שאין משטחים חסרי חיכוך, גופים שחורים לגמרי וכו’. אך למשל כאשר חוקרים מוליכות של מתכות מסוימות, אפשר לתאר אלקטרונים כחלקיקים שנמצאים בבור פוטנציאל כאשר גובה החסם הפוטנציאלי שווה לעבודת היציאה של המתכת. לפיכך, המצב הזה מהווה מודל מופשט של בעיה אמיתית וחשובה מאוד.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;משום ש-$\Psi$ תלוייה רק בקואורדינטה אחת $x$, משוואת שרדינגר תיראה כך:&lt;/p&gt;

\[\frac{d^2 \Psi}{dx^2}+\frac{2 m}{\hbar^2}(E-U) \Psi=0\]

&lt;p&gt;בבעיה הנדונה תנועתו של החלקיק הינה מוגבלת. הוא נמצא במלכודת מלבנית ואיננו יכול לברוח ממנה. נסכם את התנאים שהבעיה מציבה. האנרגיה הפונציאלית תלויה בקואורדינטה $x$: אם $x &amp;lt; 0$ או $x &amp;gt; L$ האנרגיה הפוטנציאלית שווה $U = \infty$; אם $0 \leq x \leq L$ אזי $U=0$ (איור 4). מה זה אומר מבחינת פונקציית הגל? זה אומר שמחוץ לגבולות היא שווה לאפס, כי ריבוע פונקציית הגל צריך להיות אפס (הסתברות אפסית למציאת החלקיק מחוץ לבור). נוכל לרשום:&lt;/p&gt;

\[\left\{\begin{matrix}  
\Psi(0)=0,  
\\  
\Psi(L)=0  
\end{matrix}\right.  
\tag{1}\]

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/infinite_potential_well.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/02/infinite_potential_well.png&quot; width=&quot;332&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 4
      
       –
      
      
      בור פוטנציאל אינסופי
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;התנאים שהצבנו לעיל קובעים את פתרונות המשוואה. במקרה שבו $\Psi$ לא שווה בדיוק לאפס, כלומר איפה שיש סיכוי למצוא את החלקיק (שם, כאמור, $U=0$), המשוואה תיראה כך:&lt;/p&gt;

\[\frac{d^2 \Psi}{d x^2} + \frac{2 m}{\hbar^2} E \Psi = 0 \tag{2}\]

&lt;p&gt;אם נסמן $\omega^2 = \frac{2 m E}{\hbar^2}$ המשוואה תיראה יותר מוכרת למי שזוכר את הנושא של &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%AA%D7%A0%D7%93_%D7%94%D7%A8%D7%9E%D7%95%D7%A0%D7%99&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;מתנד הרמוני&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

\[{\Psi} ' ' + \omega^2 \Psi = 0\]

&lt;p&gt;פתרון משוואה כזאת הוא:&lt;/p&gt;

\[\Psi(x)=a \sin (\omega x + \varphi)\]

&lt;p&gt;כאשר הקבועים $\varphi$ ו-$\omega$ נבחרים כך שהתנאים שסומנו ב-(1) יתקיימו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ראשית, מהתנאי $\Psi(0) = 0$ מקבלים:&lt;/p&gt;

\[\Psi(0)=a \sin \varphi = 0\]

&lt;p&gt;מכאן ש-$\varphi$ חייב להיות שווה לאפס (כי $a \neq 0$).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כמו כן, התנאי השני צריך להתקיים:&lt;/p&gt;

\[\Psi(L)=a \sin (\omega L) = 0\]

&lt;p&gt;מה שאפשרי רק אם&lt;/p&gt;

\[\omega L = \pm n \pi ~~~~ (n=1,2,3,…) \tag{3}\]

&lt;p&gt;($n=0$ לא מתאים מפני שאז $\Psi = 0$, כלומר החלקיק לא נמצא בשום מקום, וזה כמובן לא נכון).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מ-(3) אנחנו יכולים להסיק שפתרונות המשוואה (2) יהיו בעלי משמעות פיזיקלית רק עבור ערכים מסוימים של האנרגיה $E$. הערכים הללו מקיימים:&lt;/p&gt;

\[\omega^2=\frac{2 m}{\hbar^2} E_n=\frac{\pi^2}{L^2} n^2 \quad (n=1,2,3,…)\]

&lt;p&gt;אם כן, קיבלנו קוונטיזציה של אנרגיה ללא שום הנחות יסוד מיותרות (בדומה לאלו שבוהר נאלץ להניח):&lt;/p&gt;

\[E_n = \frac{\pi^2 \hbar^2}{2 m L^2} n^2 = \frac{n^2 h^2}{8 m L^2} \quad (n=1,2,3,…)\]

&lt;p&gt;לערכים המקוונטטים של אנרגיה $E_n$ קוראים &lt;strong&gt;רמות אנרגיה&lt;/strong&gt;. למספר $n$ שבאמצעותו מקבלים את רמות האנרגיה קוראים &lt;strong&gt;מספר קוונטי&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ניתן להציג את רמות האנרגיה באמצעות הדיאגרמה הבאה:&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/energy-levels-infinite-potential-well.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/02/energy-levels-infinite-potential-well.png&quot; width=&quot;329&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 5
      
       –
      
      
      רמות אנרגיה של חלקיק הכלוא בבור פוטנציאל אינסופי
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;(שוב נזכיר כי לחלקיק לא יכולה להיות אנרגיה השווה לאפס, מפני שזאת תיהיה הפרה של עקרון אי-הודאות וגם כי פונקציית הגל מתאפסת עבור $n=0$).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מכל האמור לעיל נובע שחלקיק הכלוא בבור פוטנציאל יכול להימצא &lt;strong&gt;אך ורק&lt;/strong&gt; ברמות אנרגיה בדידות. נהוג לומר שהחלקיק נמצא במצב קוונטי עמיד $n$. זה נועד להדגיש את העובדה שמצב החלקיק בעל האנרגיה $E_n$ הינו מצב סטציונרי, כלומר הוא לא משתנה בזמן ובהעדר כל השפעה חיצונית החלקיק מסוגל להימצא במצב כזה במשך זמן לא מוגבל. נדגיש שוב כי החלקיק יכול לקבל &lt;strong&gt;רק ערכים בדידים&lt;/strong&gt; של אנרגיה. כמו כן, על מנת למנוע בלבול מיותר, נדגיש שכאשר אומרים מצב עמיד &lt;strong&gt;אין&lt;/strong&gt; הכוונה לכך שהחלקיק הוא “עמיד” ולא נע. מה שעמיד כאן זה צפיפות ההסתברות למציאת החלקיק וגם רמות האנרגיה – הם לא משתנים בזמן.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נעריך את ההפרשים בין רמות האנרגיה עבור חלקיקים שונים. הפרש בין שתי רמות אנרגיה סמוכות שווה&lt;/p&gt;

\[\Delta E = E_{n+1} - E_n =\frac{h^2}{8 m L^2}[(n+1)^2-n^2]=(2n+1)\frac{h^2}{8 m L^2}\]

&lt;p&gt;נניח שיש לנו חלקיק שמסתו מסדר גודל מסה של מולקולה ($\sim 10^{-26} \text{kg}$) ורוחב הבור $L$ הוא בסביבות $10 \text{cm}$ (מולקולות גז בתוך מיכל). אזי ההפרש בין רמות אנרגיה יהיה:&lt;/p&gt;

\[\begin{align*}
\Delta E &amp;amp; =(2n+1)\frac{h^{2}}{8mL^{2}}=\frac{(6.62\cdot10^{-34})^{2}}{8\cdot10^{-26}\cdot10^{-4}}\\
&amp;amp; =(2n+1)\cdot5.5\cdot10^{-40}\text{J}=(2n+1)\cdot3.4\cdot10^{-21}\text{eV}
\end{align*}\]

&lt;p&gt;לרמות אנרגיה כה צפופות אפשר להתייחס בקירוב טוב כאל ספקטרום רציף של אנרגיות. אמנם קוונטיזציה של אנרגיה קיימת, אך התוצאה כמעט ולא שונה ממה שהיינו מצפים לפי מכניקה קלאסית – אנרגיה רציפה. רואים גם שכאשר $L \to \infty$ סדרת רמות האנרגיה הופכת לממש רציפה מפני שאז $\Delta E \to 0$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;תוצאה דומה תתקבל אם באותו הבור יהיה אלקטרון (מסתו $9.1 \cdot 10^{-31} \text{kg}$). זה יכול להיות למשל אלקטרון במתכת:&lt;/p&gt;

\[\begin{align*}
\Delta E &amp;amp; =\frac{(6.62\cdot10^{-34})^{2}}{8\cdot9.1\cdot10^{-31}\cdot10^{-4}}=(2n+1)\cdot6\cdot10^{-36}\text{J}\\
&amp;amp; =(2n+1)\cdot3.8\cdot10^{-17}\text{eV}
\end{align*}\]

&lt;p&gt;גם כאן הכול צפוף. אבל אם הבור יהיה מסדר גודל של מימדי האטום ($\sim 10^{-10} \text{m}$), המצב יהיה שונה:&lt;/p&gt;

\[\Delta E = \frac{(6.62 \cdot 10^{-34})^2}{8 \cdot 9.1 \cdot 10^{-31} \cdot 10^{-20}}=(2n + 1) \cdot 6 \cdot 10^{-18} \text{J} \approx (2n + 1) \cdot 36 \text{eV}\]

&lt;p&gt;במקרה כזה הדיסקרטיות של רמות האנרגיה יותר מובהקת.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נראה כעת מה קורה עם פונקציית הגל. מ-(3) מקבלים:&lt;/p&gt;

\[\Psi_n (x) = a \sin \frac{n \pi x}{L}\]

&lt;p&gt;על מנת למצוא את המקדם $a$, ניזכר בעובדה שפונקציית גל חייבת להיות מנורמלת, כלומר:&lt;/p&gt;

\[\int_{0}^{L} |\Psi_n (x)|^2 dx=1\\ a^2 \int_{0}^{L} \sin^2 \frac{n \pi x}{L} dx = 1\]

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(אם לא למדתם חשבון דיפרנציאלי ואינטגרלי, אתם יכולים לדלג על ההסבר של פתרון האינטגרל הזה ולראות ישר את התוצאה).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בקצוות טווח האינטגרציה (למעשה בקצוות בור הפוטנציאל) הפונקציה שמתחת לאינטגרל מתקרבת לאפס. לפיכך אפשר למצוא את האינטגרל על ידי הכפלה של הערך הממוצע של $\sin^2 (n \pi x / L)$ (השווה ל-$\frac{1}{2}$) באורך הקטע $L$ (ראה את &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%A9%D7%A4%D7%98_%D7%94%D7%A2%D7%A8%D7%9A_%D7%94%D7%9E%D7%9E%D7%95%D7%A6%D7%A2_%D7%94%D7%90%D7%99%D7%A0%D7%98%D7%92%D7%A8%D7%9C%D7%99#.D7.92.D7.A8.D7.A1.D7.94_.D7.90.D7.99.D7.A0.D7.98.D7.92.D7.A8.D7.9C.D7.99.D7.AA&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;משפט הערך הממוצע של לגראנז’&lt;/a&gt; בגירסתו האינטגרלית). לכן $a^2 \cdot L \cdot \frac{1}{2}=1 \to a = \sqrt{2/L}$. אם כן, פונקציית הגל תיראה כך:&lt;/p&gt;

\[\Psi_n (x) = \sqrt{\frac{2}{L}} \sin \frac{n \pi x}{L} ~~~~ (n=1,2,3,…)\]

&lt;p&gt;גרפים של פונקציית גל $\Psi_n(x)$ מוצגים באיור 6 (א). באיור 6 (ב) מוצגת צפיפות הסתברות למציאת חלקיק בנקודות שונות בבור.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/graphs_wavefunction_probability_density_potential_well.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/graphs_wavefunction_probability_density_potential_well.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/graphs_wavefunction_probability_density_potential_well.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/02/graphs_wavefunction_probability_density_potential_well.png&quot; width=&quot;631&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      גרפים של $ si(x)$ ושל $| si(x)|^2$ עבור מספרים קוונטיים שונים
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;מהגרפים אפשר להבין שלמשל חלקיק במצב קוונטי $n=2$ לא יכול להימצא באמצע הבור, בעוד שההסתברויות למציאתו בחלק הימני או השמאלי של הבור שוות. ברור שהתנהגות כזאת לא עולה בקנה אחד עם רעיונות המסלול והמיקום הקלאסיים שאנו רגילים אליהם. אך כאמור, התנהגות החלקיקים בעולם המיקרוסקופי שונה מהתנהגות הגופים בעולם המאקרוסקופי שאותו אנו חווים. אנו רואים גם כי אחת התכונות החשובות ביותר של כל חלקיק – האנרגיה שלו – היא מקוונטטת, והמסקנה הזאת לא תלוייה בצורת בור הפוטנציאל.&lt;br /&gt;
נראה כיצד קוונטיזציה של אנרגיה תלוייה במספר הקוונטי $n$. לשם כך נמצא את היחס $\Delta E / E_n$:&lt;/p&gt;

\[\frac{\Delta E}{E_n}=\frac{2 n + 1}{n^2}\]

&lt;p&gt;עבור ערכים גדולים מאוד של $n$ מקבלים $2 n + 1 \approx 2 n$, כלומר:&lt;/p&gt;

\[\frac{\Delta E}{E_n}=\frac{2}{n}\]

&lt;p&gt;אפשר לראות כי במקרה של $n \gg 1$ היחס מקיים $\Delta E / E_n \ll 1$. נוכל לרשום זאת גם בצורה הבאה:&lt;/p&gt;

\[\Delta E \ll E_n\]

&lt;p&gt;זאת אומרת שעבור מספרים קוונטיים גדולים מאוד הרמות מצטופפות. במילים אחרות, ערכים גדולים של $n$ נותנים תוצאות יותר קרובות לאלו שמנבא המכניקה הקלאסית ורמות האנרגיה הופכות להיות &lt;abbr rel=&quot;tooltip&quot; title=&quot;כאילו&quot;&gt;קוואזי&lt;/abbr&gt;-רציפות. זהו &lt;strong&gt;עקרון ההתאמה&lt;/strong&gt; שנוסח על ידי נילס בוהר בשנת 1923:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt; עבור מספרים קוונטיים גדולים המערכת הקוונטית שואפת אל הגבול הקלאסי – תוצאותיה מתלכדות עם תוצאות ממכניקה קלאסית.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;בניסוח יותר כללי העקרון קובע כי קיים קשר בין כל תורה פיזיקלית שמהווה הכללה של תורה קלאסית לבין התורה הקלאסית עצמה – במצבים גבוליים מסוימים התאוריה החדשה צריכה לעבור לישנה. לדוגמה, משוואות קינמטיות ודינמיות מתורת היחסות הפרטית מתלכדות עם נוסחאות ממכניקה ניוטונית כאשר מדובר במהירויות שהרבה יותר נמוכות ממהירות האור ($v \ll c$). דוגמה נוספת היא אופטיקה – תוצאות האופטיקה הגלית מתלכדות עם תוצאות האופטיקה הגאומטרית כאשר ניתן להזניח את אורך הגל ביחס לכל אורך אחר שמופיע בבעיה ולהניח כי $\lambda \to 0$. בין מכניקת הקוונטים לבין המכניקה הקלאסית הגבול מתקבל בהזנחה של הגודל $h$ (כלומר כאשר ניתן להניח ש-$h \approx 0$).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;אטום-המימן&quot;&gt;אטום המימן&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;באטום המימן או באטום דמוי-מימן האנרגיה הפוטנציאלית של האלקטרון שווה&lt;/p&gt;

\[U=- k \frac{Z e^2}{r}\]

&lt;p&gt;כאשר $Z e$ – מטען הגרעין ו-$r$ – מרחק האלקטרון מהגרעין. במקרה זה, משוואת שרדינגר תיראה כך:&lt;/p&gt;

\[\Delta \Psi + \frac{2 m_e}{\hbar^2} \left (E+ k \frac{Z e^2}{r} \right ) \Psi = 0\]

&lt;p&gt;כאן $\Delta$ הינו &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9C%D7%A4%D7%9C%D7%A1%D7%99%D7%90%D7%9F&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;אופרטור לפלס&lt;/a&gt; – דרך יותר פשוטה לכתוב נגזרת שנייה לפי שלושה משתנים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ניתן להוכיח שהמשוואה הקודמת נותנת פתרונות מתאימים (כדרוש – חד ערכיים, סופיים ורציפים) במקרים הבאים:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;עבור כל ערך חיובי של $E$&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;עבור ערכים בדידים שליליים של אנרגיה הנתונים על ידי הביטוי:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

\[E_n = - k \frac{m_e e^4}{2 \hbar^2} \frac{Z^2}{n^2} \quad (n=1,2,3,…)\]

&lt;p&gt;המקרה הראשון ($E &amp;gt; 0$) מתאים למצב שבו אלקטרון עובר בקרבת הגרעין ולאחר מכן מתרחק ממנו לאינסוף. המקרה השני ($E &amp;lt; 0$) מתאים למצב שבו האלקטרון שוהה בתוך האטום. אתם יכולים לראות שהביטוי לאנרגיה המקוונטטת זהה לביטוי שמתקבל מהמודל של בוהר. ההבדל הוא שבמכניקת הקוונטים קיבלנו את הביטוי רק מעצם זה שהנחנו כי משוואת שרדינגר מתארת נכון את תנועת החלקיקים בעולם המיקרוסקופי. לעומת זאת בוהר נאלץ להניח הנחות יסוד שונות בכדי להגיע לאותה התוצאה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אך קוונטיזציה של אנרגיה זה לא הדבר היחידי שמתקבל מהמשוואה שהוצגה לעיל. מסתבר כי בכל אטום, ולא רק באטום המימן, &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%AA%D7%A0%D7%A2_%D7%96%D7%95%D7%95%D7%99%D7%AA%D7%99&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;התנע הזוויתי&lt;/a&gt; של האלקטרון $L_l$ יכול לקבל רק ערכים בדידים:&lt;/p&gt;

\[L_l = \sqrt{l (l+1)} \hbar\]

&lt;p&gt;כאשר $l$ – &lt;strong&gt;מספר התנע הזוויתי&lt;/strong&gt;, שעבור מספר קוונטי $n$ נתון יכול לקבל ערכים:&lt;/p&gt;

\[l=0,1,2,…, n-1\]

&lt;p&gt;כזכור, במודל של בוהר התנע הזוויתי המקוונטט ניתן על ידי הביטוי $L_n= m v r = n \hbar ~~~~ (n=1,2,3,…)$. כפי שניתן לראות, הביטוי הזה שונה מהביטוי שקיבלנו קודם – הביטוי של בוהר כולל תלות במספר קוונטי $n$ בלבד, בעוד שהביטוי הקודם כולל תלות ב-$l$. חשוב להבין שמספר התנע הזוויתי יכול לקבל ערכים שלמים עד $n-1$. לפי מכניקת הקוונטים, &lt;strong&gt;בכל אטום&lt;/strong&gt; אפשרי מצב שבו לאלקטרון יהיה תנע זוויתי $L_l$ השווה ל&lt;strong&gt;אפס&lt;/strong&gt;. במודל של בוהר זה לא אפשרי, כי לפיו האלקטרון לא יכול לעבור דרך הגרעין. במילים אחרות, לפי המודל של בוהר מצבים של $l=0$ בלתי אפשריים. ניסויים רבים הוכיחו שבהחלט קיימים מצבים בהם לאלקטרון אין תנע זוויתי. לפיכך המודל של בוהר נכשל כאן.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ישנן כמה מוסכמות בפיזיקה האטומית שנועדו לתאר את מצבי האלקטרון באטום:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;אם $l=0$, מצב האלקטרון נקרא מצב $s$&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;אם $l=1$, מצב האלקטרון נקרא מצב $p$&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;כאשר $l = 2, 3, …$ המצבים מקבלים אותיות $d$, $f$ וכו’ בסדר האלפבית הלטיני&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;מהי המשמעות הפיזיקלית של מסלולי בוהר?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ננתח דוגמה של אלקטרון במצב $s$ באטום המימן כאשר $n=1$, כלומר כאשר האטום נמצא ברמת היסוד. באמצעות משוואת שרדינגר ניתן להוכיח שההסתברות למציאת האלקטרון בנקודה מסוימת בתוך האטום תלוייה במקרה זה אך ורק במרחקו $r$ מהגרעין. זה אומר שבכל הנקודות הנמצאות על &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A1%D7%A4%D7%99%D7%A8%D7%94_%28%D7%92%D7%90%D7%95%D7%9E%D7%98%D7%A8%D7%99%D7%94%29&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ספירה&lt;/a&gt; בעלת רדיוס $r$ שמרכזה בגרעין יש סיכוי שווה למצוא את האלקטרון. במילים אחרות, לצפיפות ההסתברות יש סימטריה ספרית. מסתבר שניתן לתאר את ההסתברות $P(r)$ למציאת חלקיק במרחק נתון מהגרעין על ידי העקומה הבאה:&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/probability_as_function_of_radius_s_state.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/02/probability_as_function_of_radius_s_state.png&quot; width=&quot;313&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 7
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;לפונקציית ההסתברות $P(x)$ יש מקסימום ב-$r_0$ ומסתבר שזה מתאים לרדיוס בוהר ראשון. לפיכך, אפשר לומר את הדבר הבא:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;מסלולי בוהר של אלקטרון באטום הינם מקומות גאומטריים של נקודות בהם ההסתברות למציאת האלקטרון היא הכי גבוהה&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;שימו לב שמכניקת הקוונטים לא אוסרת על האלקטרון להימצא בכל רדיוס אחר. פשוט הסיכוי למצוא אותו ברדיוסים “לא מותרים” נמוך יותר. במובן זה המודל של בוהר שוב נכשל, כי לפיו ישנם רק רדיוסים מותרים ולא שום דבר “באמצע”.&lt;/p&gt;</content><author><name>admin</name></author><category term="פיזיקה מודרנית" /><category term="מודל בוהר" /><category term="מודל האטום" /><category term="מכניקת קוונטים" /><category term="משוואת שרדינגר" /><category term="עקרון אי-הודאות" /><category term="פונקציית גל" /><summary type="html">בבית הספר בוודאי למדתם על מבנה האטום ועל המודלים שבנו לו מדענים שונים לפי הסדר הכרונולוגי. בהתחלה הכרנו את המודל של תומסון, לפיו האטום הוא כמו עוגת צימוקים – המטען החיובי מפוזר בתוכו בצורה אחידה והאלקטרונים שנושאים מטען שלילי משובצים בו במנוחה – כמו צימוקים על פני עוגה. אבל אז נוכחנו לדעת שהמודל לא טעים כמו שהוא נראה, מפני שהוא לא יכל להסביר את ספקטרום הפליטה של אטום מימן שכלל אינסוף קווים ספקטרלים וגם כי הניסוי של רתרפורד הראה שהאטום בנוי בצורה שונה. לאחר מכן ראינו את הניסוי של רתרפורד שבו הוא שלח אלומה של חלקיקי אלפא הטעונים חיובית אל עבר פיסה דקה של נייר זהב וגילינו שמרבית החלקיקים הצליחו לעבור דרכה ללא סטייה משמעותית, אך היו כמה שסטו בצורה חדה. בהתחלה חשבנו שזאת סתם טעות, כי אולי החלקיקים הללו מלכתחילה לא נעו ישר, אבל הסתבר שזאת לא טעות. רתרפורד הציע מודל שונה שלפיו כל המטען החיובי מרוכז בגרעין קטן מאוד והאלקטרונים נעים סביבו בתנועה מעגלית. המודל הזה הסביר בצורה נפלאה את תוצאות הניסויים, כי אותם החלקיקים שעברו בקרבת הגרעין הרגישו כוחות דחייה חזקים בעוד שהחלקיקים האחרים שהיו רחוקים מהגרעין לא הרגישו כוחות חזקים מדי (וזאת בגלל האופי של חוק קולון – $F \propto \frac{1}{r^2}$). אבל אז שוב נאלצנו לחפש מודל אחר, שכן לפי המודל של רתרפורד האלקטרון כל הזמן צריך לפלוט קרינה אלקטרומגנטית (כי תנועה מעגלית קצובה זאת תנועה מואצת), לאבד אנרגיה ובסופו של דבר לפול על הגרעין – כמובן שזה לא קורה, אחרת לא היינו עכשיו בחיים. פה הכרנו את המודל של בוהר – סלט מוזר של מכניקה קלאסית, רעיונות דה-ברויי ומכניקת הקוונטים (כמובן שאז היא עוד לא הייתה קיימת) שהצליח להסביר את ספקטרום הפליטה והבליעה של אטום המימן. באותה התקופה (שנת 1913) זה היה הישג ענק – לפתע הגיעה ההבנה שבטבע לא רק לאנרגיה של האור יש אופי בדיד אלא גם לרמות האנרגיה באטום ערכים דיסקרטיים. למרות ההצלחה, היו דברים בעייתיים במודל שלו – מצד אחד מדברים על אלקטרון כעל חלקיק לכל דבר שנע בתנועה מעגלית במסלולים מותרים ומצד אחר מסבירים את המסלולים המותרים באמצעות גלי דה-ברויי – אז תחלטיו כבר, חלקיקים קלאסיים או גלים? ואם זה לא היה מספיק, המודל של בוהר לא עבד בכלל באטומים של יסודות אחרים שאינם מימן כמו למשל הליום (שהיה בעל שני אלקטרונים בלבד). בכל מקרה, זה עדיין היה ניסיון נועז וחשוב שאיפשר מאוחר יותר לפתח מודל מוצלח של האטום. למעשה, בוהר הבין שבכדי להסביר מה קורה באטום צריך להתחשב איכשהו גם במאפיינים הגליים של החלקיקים. הבעיה העקרונית במודל שלו הייתה, כאמור, הסתירה העצמית כתוצאה משילוב של שתי תורות שונות לגמרי. בשלב זה היה צורך במודל חדש שיהיה עקבי – או שיתבסס כולו על הרעיונות הניוטוניים הקלאסיים או שיתבסס כולו על רעיונות קוונטיים.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ephysics.co.il/2014/02/sphere.jpg" /><media:content medium="image" url="https://ephysics.co.il/2014/02/sphere.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">האפקט הפוטואלקטרי</title><link href="https://ephysics.co.il/%D7%94%D7%90%D7%A4%D7%A7%D7%98-%D7%94%D7%A4%D7%95%D7%98%D7%95%D7%90%D7%9C%D7%A7%D7%98%D7%A8%D7%99/" rel="alternate" type="text/html" title="האפקט הפוטואלקטרי" /><published>2014-01-21T18:20:20+02:00</published><updated>2014-01-21T18:20:20+02:00</updated><id>https://ephysics.co.il/photoelectric-effect</id><content type="html" xml:base="https://ephysics.co.il/%D7%94%D7%90%D7%A4%D7%A7%D7%98-%D7%94%D7%A4%D7%95%D7%98%D7%95%D7%90%D7%9C%D7%A7%D7%98%D7%A8%D7%99/">&lt;p&gt;כאשר אלומת אור פוגעת בגוף היא מוחזרת ממנו חלקית, חלקית עוברת דרכו וחלקית &lt;strong&gt;נבלעת&lt;/strong&gt; בתוכו. ברוב המקרים האנרגיה של האור הפוגע הופכת לאנרגיה פנימית של הגוף וכתוצאה מכך הוא מתחמם. אבל לפעמים מתרחשות תופעות אחרות. החשובות ביותר הן האפקט הפוטואלקטרי, פוטולומינסנציה ותגובות פוטוכימיות. אך אנו נדון רק באחת מהן – באפקט הפוטואלקטרי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בכדי להבין את מהות התופעה, נבצע את הניסוי הפשוט הבא. נחבר לוחית מאבץ טהור ל&lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%90%D7%9C%D7%A7%D7%98%D7%A8%D7%95%D7%A1%D7%A7%D7%95%D7%A4&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;אלקטרוסקופ&lt;/a&gt; ונאיר עליה באמצעות נורה הפולטת אור על-סגול (למשל נורת כספית-קוורץ), כמתואר באיור הבא.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/photoelectric_effect_1.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/01/photoelectric_effect_1.png&quot; width=&quot;424&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 1 – אפקט פוטואלקטרי – כתוצאה מקרינת האור המתכת מאבדת מטען שלילי (אלקטרונים)
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;אם האלקטרוסקופ היה מלכתחילה טעון &lt;strong&gt;שלילית&lt;/strong&gt;, נגלה כי תחת השפעת הקרינה האולטרה סגולה תתרחש פריקה, כלומר המטען השלילי יפחת עם הזמן. הפריקה תתרחש מהר יותר אם נגדיל את שטף האור הפוגע ליחידת שטח. מסתבר גם שאם נשים זכוכית האטומה לאור אולטרה סגול לפני המקור, לא תתרחש פריקה. כמו כן, אם האלקטרוסקופ טעון &lt;strong&gt;חיובית&lt;/strong&gt;, המטען שעליו יישמר ולא תתרחש פריקה, אף על פי שיפגע בו אור אולטרה סגול.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מניסוי זה ומניסויים אחרים רבים, ניתן להסיק את המסקנות הבאות:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;מתכת &lt;strong&gt;מאבדת מטען שלילי&lt;/strong&gt; כאשר מקרינים עליה אור.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;מטען חיובי נשאר&lt;/strong&gt; על פני מתכת גם אם מקרינים עליה אור.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;במתכות, נושאי המטען השלילי הינם האלקטרונים. לפיכך אנו למדים כי האלקטרונים נעקרים מפני המתכת כאשר מקרינים עליה אור. תופעה זו נקראת &lt;strong&gt;האפקט הפוטואלקטרי&lt;/strong&gt;. הפיזיקאי הרוסי &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Aleksandr_Stoletov&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;אלכסנדר סטולטוב&lt;/a&gt; היה אחד הראשונים שהצליח להסביר כי בתהליך נעקרים אלקטרונים (מתוך ניסויים שערך בשנות 1888-1889).&lt;br /&gt;
מהניסוי אפשר להבין גם כי כאשר אלקטרון נעקר מפני גוף מתכתי שטעון שלילית, השדה החשמלי של הגוף גורם לו להתרחק ממנו. לעומת זאת, שדה של גוף הטעון חיובית &lt;strong&gt;מעכב&lt;/strong&gt; את האלקטרון שנעקר, כלומר הוא שואף להחזירו למתכת. זאת אומרת שאם האנרגיה הקינטית של האלקטרון (ולכן גם מהירותו) לא מספיק גדולה, הוא לא יוכל לעזוב את המתכת בגלל השדה החשמלי גם אם נקרין עליה אור.&lt;br /&gt;
בכל מקרה, יכולת האור לעקור אלקטרונים מפני מתכות עלולה להיחשב כהוכחה ברורה של האופי הגלי של האור. אפשר לחשוב כי גל האור הפוגע במתכת “מטלטל” את האלקטרונים מה שגורם להם בסופו של דבר להשתחרר ממנה. אך מסתבר שזה לא כל כך פשוט כמו שזה נראה. אם זה באמת היה נכון, הרי שהיינו מצפים לכך שעם הגדלת משרעת גל האור מהירות האלקטרונים הנפלטים הייתה גדלה. דהיינו האנרגיה הקינטית שלהם צריכה להיות תלויה במשרעת. ניסויים שנערכו מראים כי &lt;strong&gt;לא כך הדבר&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נחזור לניסוי הראשון שלנו. כפי שהסקנו, האפקט הפוטואלקטרי מאופיין על ידי &lt;strong&gt;מספר האלקטרונים&lt;/strong&gt; הנפלטים ליחידת זמן ועל ידי &lt;strong&gt;מהירותם&lt;/strong&gt;. ככל שמספר האלקטרונים המשתחררים מפני המתכת ליחידת זמן גדול יותר, כך גם תהליך פירוק האלקטרוסקופ מתרחש מהר יותר; ככל שמהירות האלקטרונים גדולה יותר, כך גם השדה חייב להיות חזק יותר בכדי לעצור אותם.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;על מנת למדוד מאפיינים אלו של האפקט הפוטואלקטרי (זרם ומהירות האלקטרונים) נבצע ניסוי אחר. ניקח שתי אלקטרודות ונחבר אותן להדקי סוללה כפי שמתואר באיור 2. האלקטרודות יימצאו במיכל אטום שהאוויר מתוכו נשאב על מנת למנוע התנגשויות של האלקטרונים עם מולקולות גז.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/vacuum_tube_photoelectric_effect.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2014/01/vacuum_tube_photoelectric_effect.png&quot; width=&quot;375&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 2 – אלקטרודות הנמצאות במיכל ריק יוצרות קבל כדורי
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;מקור $S$ פולט קרינה אולטרה סגולה שפוגעת בקתודה ועוקרת אלקטרונים מפניה. המתח שנוצר בין האלקטרודות $V_{AC}$ ניתן לשינוי על ידי נגד משתנה. השדה שנוצר בגלל המתח בין האנודה לקתודה ($V_{AC} &amp;gt; 0$) מושך את האלקטרונים הנפלטים אל האנודה (זכור כי האלקטרונים נעים &lt;strong&gt;נגד&lt;/strong&gt; קווי השדה) ולכן גם הגלוונומטר $G$ (מד זרם רגיש) יורה על זרם במעגל. הזרם שנוצר במעגל כתוצאה מהארת האלקטרודה נקרא &lt;strong&gt;זרם פוטואלקטרי&lt;/strong&gt;. האלקטרונים הנפלטים נקראים &lt;strong&gt;פוטואלקטרונים&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
ככל שנגדיל את המתח כך גם הזרם הפוטואלקטרי יגדל מפני שמספר רב יותר של אלקטרונים ישיג את האנודה. אם נגדיל בהדרגה את המתח, נגלה כי באיזשהו שלב השדה החשמלי יהיה כה חזק שכל האלקטרונים שיוצאים מהקתודה יגיעו לאנודה. אם כן, הערך המקסימלי של הזרם הפוטואלקטרי (שיסומן ב-$I_{\mathrm{sat}}$) נקבע על פי מספר האלקטרונים שנפלטים &lt;strong&gt;מהקתודה&lt;/strong&gt; ליחידת זמן וקוראים לו גם &lt;strong&gt;זרם הרוויה&lt;/strong&gt;. במילים אחרות, זרם הרוויה הינו זרם פוטואלקטרי שנוצר כאשר &lt;strong&gt;כל&lt;/strong&gt; האלקטרונים הנעקרים מהקתודה מגיעים לאנודה:&lt;/p&gt;

\[I_{\mathrm{sat}}=en\]

&lt;p&gt;כש-$n$ – מספר האלקטרונים הנפלטים מהקתודה ליחידת זמן.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אולם אם נהפוך את כיוון השדה החשמלי (למשל על ידי הפיכת הדקי הסוללה) כך שהשדה יהיה מכוון מהקתודה לאנודה ($V_{AC}&amp;lt;0$), השדה ישאף להחזיר את הפוטואלקטרונים לקתודה. אם נגדיל את המתח ניווכח כי עם הזמן השדה החשמלי יהיה מספיק חזק בכדי למנוע &lt;strong&gt;מכל&lt;/strong&gt; האלקטרונים להיפלט מהקתודה. לפי גודל המתח המעכב הזה נוכל לגלות גם את המהירות המקסימלית של האלקטרונים הנפלטים.&lt;br /&gt;
נניח כי המהירות המקסימלית של האלקטרון הנפלט היא $v_{\mathrm{max}}$ (מסתו תסומן ב-$m$ ומטענו ב-$-e$). אזי האנרגיה הקינטית שלו שווה ל-$\frac{1}{2}mv_{\mathrm{max}}^2$. אלקטרון כזה יגיע לאנודה כאשר כל האנרגיה הקינטית שלו התבזבזה על עבודה נגד השדה החשמלי, לכן באנודה מהירותו תהיה שווה לאפס. אם נמצא את הערך המקסימלי של $V_{AC}=-V_0$ (או את הערך המינימלי של $V_{CA}=V_0$) עבורו אף אלקטרון לא יעבור לאנודה, נוכל בקלות למצוא את המהירות המקסימלית של האלקטרונים באמצעות משפט עבודה-אנרגיה:&lt;/p&gt;

\[\begin{align*}
W=-e\left(V_{C}-V_{A}\right) &amp;amp; =-eV_{0}=\Delta E_{k}=0-E_{k,\mathrm{max}}\\
E_{k,\mathrm{max}} &amp;amp; =\frac{1}{2}mv_{\mathrm{max}}^{2}=eV_{0}\\
v_{\mathrm{max}} &amp;amp; =\sqrt{\frac{2eV_{0}}{m}}
\end{align*}\]

&lt;p&gt;הערך המינימלי של המתח המעכב $V_{CA}=V_0$ נקרא &lt;strong&gt;מתח עצירה&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;חוקי-האפקט-הפוטואלקטרי&quot;&gt;חוקי האפקט הפוטואלקטרי&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;במהלך השנים באופן אמפירי גילו שלושה חוקים מרכזיים של אפקט פוטואלקטרי:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; המהירות ההתחלתית המקסימלית של האלקטרונים הנפלטים מהמתכת תלויה בתדירות האור ו&lt;strong&gt;איננה תלויה&lt;/strong&gt; בעוצמת האור.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; לכל חומר קיימת תדירות סף $f_0$ כך שאור בעל תדירות נמוכה יותר לא יגרום לפליטת אלקטרונים ממנו, ללא תלות בעוצמת האור.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt; מספר האלקטרונים הנפלטים מהגוף ליחידת זמן (זרם הרוויה) נמצא ביחס ישר לעוצמת האור.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;בנוסף לכך מסתבר כי הזרם הפוטואלקטרי נוצר מייד עם הקרנת האור, ללא השהיה, בתנאי שתדירות האור הפוגע מקיימת $f \geq f_0$.&lt;br /&gt;
אפשר להיווכח כי החוק הראשון והשני עומדים בסתירה למסקנות שאפשר להסיק בנוגע לאפקט הפוטואלקטרי מהתורה האלקטרומגנטית של האור.&lt;br /&gt;
הקשיים הללו נפתרו כאשר בשנת 1905 &lt;a href=&quot;http://http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%90%D7%9C%D7%91%D7%A8%D7%98_%D7%90%D7%99%D7%99%D7%A0%D7%A9%D7%98%D7%99%D7%99%D7%9F&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;אלברט איינשטיין&lt;/a&gt; הציג גישה אחרת – התורה הקוונטית של האור.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;הסבר-קוונטי-לחוקי-האפקט-הפוטואלקטרי&quot;&gt;הסבר קוונטי לחוקי האפקט הפוטואלקטרי&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;כידוע, אלקטרונים כל הזמן נעים בצורה כאוטית במתכות אך אינם בורחים החוצה. זה מעיד על כך שיש כוחות מסוימים המונעים מהם לצאת. על מנת להוציא את האלקטרון (מה שקורה באפקט הפוטואלקטרי) יש לבצע עבודה מסוימת, הנקראת &lt;strong&gt;עבודת יציאה&lt;/strong&gt;, כנגד השדה החשמלי שמחזיק אותם על פני המתכת. אם כן, לגיטימי לשאול כיצד תלויים מספר האלקטרונים הנפלטים ומהירותם בחומר ממנו עשויה המתכת שעליה מקרינים אור? ובכן, מסתבר כי &lt;strong&gt;לכל חומר קיימת עבודת יציאה שונה&lt;/strong&gt;, דהיינו לכל חומר אופיינית אנרגיה מינימלית מסוימת שצריך למסור לאלקטרון בכדי שהוא יוכל להתגבר על הכוחות שמחזיקים אותו.&lt;br /&gt;
נניח שמקרינים על מתכת כלשהי שעבודת היציאה שלה $A$ אור בעל תדירות $f$. נניח גם כי מהירות האלקטרונים הנעקרים היא $v$, כלומר יש להם אנרגיה קינטית $\frac{1}{2} mv^2$. אם כן, כל האנרגיה שנמסרה לאלקטרון היא $E=A+\frac{1}{2} mv^2$. מניסויים רבים מסתבר שהאנרגיה הכוללת $E$ שנמסרת לאלקטרון נמצאת ביחס ישר לתדירות האור, כלומר&lt;/p&gt;

\[E=A+\frac{1}{2} mv^2=h f\]

&lt;p&gt;כאשר $h$ – גודל קבוע כלשהו. לנוסחה זו קוראים &lt;strong&gt;נוסחת איינשטיין לאפקט הפוטואלקטרי&lt;/strong&gt;. הקבוע $h$ לא רק שלא תלוי בתדירות האור, אלא הוא גם זהה עבור כל החומרים! למעשה, מדובר ב&lt;strong&gt;קבוע יסודי&lt;/strong&gt;. קוראים לו בשם &lt;strong&gt;קבוע פלאנק&lt;/strong&gt;, על שם הפיזיקאי המפורסם &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%A7%D7%A1_%D7%A4%D7%9C%D7%90%D7%A0%D7%A7&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;מאקס פלאנק&lt;/a&gt;. אפשר למדוד קבוע זה בניסויים שתוארו לעיל, שכן הגדלים $A$, $mv^2$ ו-$f$ ניתנים למדידה. מסתבר ש-$h$ שווה ל-$6.6 \cdot 10^{-34} \text{J} \cdot \text{s}$.&lt;br /&gt;
אם כן, נוכל לנסח את החוק הראשון של האפקט הפוטואלקטרי גם בצורה הבאה:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;האנרגיה הכוללת שמוסר אור בעל תדירות $f$ לאלקטרון שווה ל-$hf$.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;לחוק הזה יש חשיבות עצומה. לפיו הגברת עוצמת האור תגדיל את מספר האלקטרונים שיקבלו אנרגיה והחלשת עוצמת האור – תקטין את מספר האלקטרונים שיקבלו אנרגיה. אך כולם יקבלו את &lt;strong&gt;אותה מנת האנרגיה&lt;/strong&gt; – $hf$. כמו כן, הוא גם מוכיח את אי-נכונותה של הקונספציה הגלית בכל הקשור לאפקט הפוטואלקטרי.&lt;br /&gt;
לאנרגיה של האור יש &lt;strong&gt;אופי אטומיסטי&lt;/strong&gt; – אנרגיית אור לא יכולה “להתחלק”. היא תמיד מגיעה במנות מאוד מסוימות. למנות אנרגיה כאלה קוראים &lt;strong&gt;קוונטים של אור&lt;/strong&gt; או &lt;strong&gt;פוטונים&lt;/strong&gt;. באור מונוכרומטי בעל תדירות $f$ לכל הפוטונים אותה האנרגיה – $hf$. בליעת אור זה בעצם תהליך שבו הפוטונים הנבלעים מעבירים את &lt;strong&gt;כל האנרגיה&lt;/strong&gt; שלהם לאטומים של החומר. זה אומר שתהליך בליעת האור &lt;strong&gt;איננו&lt;/strong&gt; תהליך רציף.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;משוואת איינשטיין מסבירה את כל חוקי האפקט הפוטואלקטרי. היא מוכיחה שהאנרגיה הקינטית המקסימלית של פוטואלקטרון תלויה בתדירות האור $f$ ובעבודת היציאה $A$, ואיננה תלויה בעוצמת האור (החוק הראשון של האפקט הפוטואלקטרי).&lt;br /&gt;
כמו כן, מאותה המשוואה נובע גם שהאפקט הפוטואלקטרי אפשרי אך ורק כאשר $hf \geq A$. זאת מפני שאנרגיית הפוטון הפוגע צריכה להספיק לפחות לעקירת אלקטרון, כלומר לביצוע עבודת יציאה, מבלי לתת לו אנרגיה קינטית. לפיכך נוכל לסמן ב-$f_0$ את התדירות הנמוכה ביותר שעבורה האפקט הפוטואלקטרי עוד יתקיים – &lt;strong&gt;תדירות הסף&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

\[hf_0=A\]

\[f_0=\frac{A}{h}\]

&lt;p&gt;(החוק השני של האפקט הפוטואלקטרי)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ולבסוף, מושג הקוונטים של אור מאפשר לנו להבין גם את החוק השלישי של האפקט הפוטואלקטרי. עוצמת האור שהיא האנרגיה המועברת על ידי האור ליחידת זמן תלויה במספר הפוטונים המגיעים ליחידת זמן. ברור כי ככל שמספר הפוטונים רב יותר, כך גם מספר האלקטרונים שיקבלו את האנרגיה וייפלטו יהיה גדול יותר. בדרך מתמטית נוכל לרשום כי המספר הכולל $n$ של הפוטואלקטרונים העוזבים את המתכת ליחידת זמן צריך להיות פרופורציוני למספר הפוטונים $n^{\prime}$ הפוגעים במתכת באותו פרק הזמן ($n \propto n^{\prime}$). אם נסמן ב-$\Phi$ את שטף האור הפוגע במתכת ליחידת שטח, נוכל לרשום:&lt;/p&gt;

\[n^{\prime} \propto \frac{\Phi}{hf}\]

&lt;p&gt;ומפני ש-$\Phi$ פרופורציוני לעוצמת האור, הוכחנו בכך שמספר הפוטואלקטרונים הנפלטים ליחידת זמן פרופורציוני גם הוא לעוצמת האור (החוק השלישי של האפקט הפוטואלקטרי).&lt;br /&gt;
כמובן שזה לא אומר שמספר האלקטרונים הנפלטים ליחידת זמן חייב להיות שווה למספר הפוטונים הפוגעים לאותה יחידת זמן. לא כל פוטון מוסר אנרגיה לאלקטרון בודד. ההפך, רוב האנרגיה תעבור לאטומים ותגרום לגוף להתחמם. מניסויים שנערכו מסתבר כי פחות מ-$1\%$ מכלל אנרגיית האור הפוגע עוברת לאלקטרונים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כל מה שאמרנו לעיל לגבי האפקט הפוטואלקטרי נכון רק למקרה בו פוטון בודד נבלע על ידי אלקטרון בודד במתכת. במקרים בהם עוצמת האור היא מאוד גדולה, למשל במקרה של קרינת לייזר, בהחלט יכול לקרות מצב שבו אלקטרון אחד בולע שני פוטונים זהים. במקרה כזה, חוקי האפקט הפוטואלקטרי כבר לא יתקיימו. מדוע? ובכן, סך האנרגיה של שני פוטונים זהים היא $2hf$, כלומר הם יתנהגו כמו פוטון אחד בעל תדירות כפולה מזו של כל אחד מהם בנפרד – $2hf=h\left(2f\right)$. זאת אומרת שתדירות האור היא כאילו כפולה. במקרה של בליעה רב-פוטונית תדירות האור האפקטיבית תהיה $nf$ (כאשר $n$ – מספר שלם) ולכן החוק לתדירות הסף במקרה זה מופר.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;יישומים-של-האפקט-הפוטואלקטרי&quot;&gt;יישומים של האפקט הפוטואלקטרי&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;שלטי טלוויזיה&lt;/strong&gt; – השלט שולח אור אינפרא-אדום והטלוויזיה קולטת את האות כתוצאה מהאפקט הפוטואלקטרי.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;צינור PMT&lt;/strong&gt; – נועד להפוך אור חלש לאותות חשמליים מוגברים. הפוטונים פוגעים בפוטוקתודה העשויה מחומר מוליך למחצה והאלקטרונים הנפלטים מואצים על ידי אלקטרודות חיוביות לצינורות מיוחדים בהם הזרם שהם יוצרים מוגבר על ידי שיטות אלקטרוניות שונות. עליהם מבוססים מכשירים ל&lt;strong&gt;ראיית לילה&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;סינטילטור&lt;/strong&gt; – מכשיר שימושי באסטרונומיה. הוא פולט אור כאשר פוגעת בו קרינה קוסמית והאור הזה מועבר לפוטוקולט שהופך אותו לאות חשמלי מוגבר.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>admin</name></author><category term="פיזיקה מודרנית" /><category term="אפקט פוטואלקטרי" /><summary type="html">כאשר אלומת אור פוגעת בגוף היא מוחזרת ממנו חלקית, חלקית עוברת דרכו וחלקית נבלעת בתוכו. ברוב המקרים האנרגיה של האור הפוגע הופכת לאנרגיה פנימית של הגוף וכתוצאה מכך הוא מתחמם. אבל לפעמים מתרחשות תופעות אחרות. החשובות ביותר הן האפקט הפוטואלקטרי, פוטולומינסנציה ותגובות פוטוכימיות. אך אנו נדון רק באחת מהן – באפקט הפוטואלקטרי.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ephysics.co.il/2014/01/Nightvision-goggles-experimental.jpg" /><media:content medium="image" url="https://ephysics.co.il/2014/01/Nightvision-goggles-experimental.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">מוליכים למחצה וצומת p-n</title><link href="https://ephysics.co.il/%D7%9E%D7%95%D7%9C%D7%99%D7%9B%D7%99%D7%9D-%D7%9C%D7%9E%D7%97%D7%A6%D7%94-%D7%95%D7%A6%D7%95%D7%9E%D7%AA-p-n/" rel="alternate" type="text/html" title="מוליכים למחצה וצומת p-n" /><published>2013-12-15T17:50:03+02:00</published><updated>2013-12-15T17:50:03+02:00</updated><id>https://ephysics.co.il/semiconductors-and-p-n-junction</id><content type="html" xml:base="https://ephysics.co.il/%D7%9E%D7%95%D7%9C%D7%99%D7%9B%D7%99%D7%9D-%D7%9C%D7%9E%D7%97%D7%A6%D7%94-%D7%95%D7%A6%D7%95%D7%9E%D7%AA-p-n/">&lt;p&gt;התקני מוליכים למחצה משחקים תפקיד חשוב ביותר בעולם האלקטרוניקה של ימינו. שפופרות ריק שבהן השתמשו במאה ה-20 הוחלפו על ידי טרנזיסטורים, דיודות והתקני מוליכים למחצה אחרים. אך על מנת להבין את אופן הפעולה של רכיבים אלו יש קודם להבין מה הם בכלל מוליכים למחצה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ניזכר קודם בכך שהאטום הינו ניטרלי כאשר מספר האלקטרונים אצלו שווה למספר הפרוטונים. אם יש יותר אלקטרונים מאשר פרוטונים, האטום הינו טעון נטו שלילית (קוראים לאטום כזה &lt;strong&gt;יון שלילי&lt;/strong&gt;). אם לעומת זאת יש יותר פרוטונים מאלקטרונים האטום טעון נטו חיובית (ונקרא &lt;strong&gt;יון חיובי&lt;/strong&gt;).&lt;br /&gt;
אלקטרונים הנמצאים בקליפה החיצונית של האטום נקראים &lt;strong&gt;אלקטרוני ערכיות&lt;/strong&gt; או &lt;strong&gt;אלקטרונים חיצוניים&lt;/strong&gt; (valence electrons). רק האלקטרונים הללו מסוגלים להשתחרר מהאטום ולנוע למקום אחר. אם בתנאים רגילים יש פחות מארבעה אלקטרונים חיצוניים, הם יכולים לעזוב את הקליפה החיצונית, ובפרט אטומים אחרים הטעונים חיובית יכולים לגרור אותם. החומרים שבהם אטומים כוללים פחות מארבעה אלקטרונים בקליפה החיצונית נחשבים ל&lt;strong&gt;מוליכים&lt;/strong&gt;. האלקטרונים החופשיים הללו הם הנושאי מטען בזרם החשמלי.&lt;br /&gt;
כאשר אלקטרון עוזב אטום ניטרלי, האטום הופך למיונן חיובית. במידה ויש יותר מארבעה אלקטרונים חיצוניים, הם מאוד לא ירצו לעזוב את הקליפה החיצונית. לחומרים כאלה שבהם אין אלקטרונים חופשיים קוראים &lt;strong&gt;מבודדים&lt;/strong&gt;. ולבסוף, קיימים חומרים כמו צורן (המוכר יותר בשם סיליקון) וגרמניום שבקליפה החיצונית של האטומים שלהם יש בדיוק ארבעה אלקטרונים. זה לא מוליכים ולא מבודדים; הם נקראים &lt;strong&gt;מוליכים למחצה&lt;/strong&gt;. אפשר להיווכח כי השם הזה מוצדק לגמרי לפי ההתנגדות הסגולית של החומרים הללו. ההתנגדות הסגולית של מוליכים נמצאת בטווח של $10^{-8}-10^{-6} ~ \Omega \cdot \text{m}$. אצל מוליכים למחצה היא בטווח של $10^{-3}-10^7 ~ \Omega \cdot \text{m}$, בעוד שההתנגדות הסגולית של מבודדים נמצאת בטווח של $10^{10}-10^{16} ~ \Omega \cdot \text{m}$. אפשר לראות כי מוליכים למחצה נמצאים באמצע, ומכאן נגזר שמם.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אחת התכונות העיקריות של מוליכים למחצה היא שהמוליכות החשמלית שלהם עולה בצורה חדה כאשר הטמפרטורה שלהם גדלה. בטמפרטורות נמוכות הם מתנהגים כמו מבודדים ואילו בטמפרטורות גבוהות – כמו מוליכים דיו טובים. אצל מתכות לעומת זאת ההתנגדות החשמלית הסגולית עולה בצורה לינארית עם הגדלת הטמפרטורה.&lt;br /&gt;
אך אין זה הבדל יחיד בין מוליכים למחצה לבין מתכות. הארת מוליך למחצה גורמת לירידה בהתנגדות שלו (בעוד שעל התנגדות המתכת זה כמעט ולא משפיע). זה קורה מפני שפוטונים המתנגשים עם אטומים עוקרים את האלקטרונים והופכים אותם לחופשיים.&lt;br /&gt;
מסתבר שכאשר במוליך למחצה עובר זרם חשמלי לא מתרחשת העברה של חומר. כלומר, כמו במקרה של מתכות, אלקטרונים הם נושאי המטען במוליכים למחצה.&lt;br /&gt;
ירידה בהתנגדות של מוליך למחצה כתוצאה מהתחממותו מעידה על כך שהגברת הטמפרטורה גורמת לריבוי במספר האלקטרונים החופשיים. זה לא מה שקורה במתכות, מה שאומר שאצל מוליכים למחצה מנגנון המוליכות החשמלית שונה. הסיבה לכך טמונה בקשרים הכימיים שבין אטומים של מוליכים למחצה.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;קשר-קוולנטי&quot;&gt;קשר קוולנטי&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;הרבה פעמים קוראים לכלל האלקטרונים החופשיים בשם &lt;strong&gt;גז אלקטרוני&lt;/strong&gt;. &lt;a href=&quot;http://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A7%D7%A9%D7%A8_%D7%9E%D7%AA%D7%9B%D7%AA%D7%99&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;קשר מתכתי&lt;/a&gt; אפשרי בגלל גז האלקטרונים הזה שמשחק את תפקיד הדבק שמחזיק את היונים החיוביים בנקודות של הסריג הגבישי. במוליכים למחצה התמונה נראת אחרת – מה שמחבר אטומים במוליכים למחצה זה &lt;strong&gt;קשר קוולנטי&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
הקשר של אלקטרונים חיצוניים עם האטום הינו חלש יחסית לקשרים שיש לאלקטרונים שיותר קרובים לגרעין. בתהליך היווצרות של קשר קוולנטי, שני אטומים משתפים את אחד מהאלקטרונים החיצוניים שלהם. שני האלקטרונים הללו מתרועעים ולכן הם הופכים להיות משותפים לשני האטומים. לאלקטרונים כאלה קוראים &lt;strong&gt;זוג אלקטרונים משותף&lt;/strong&gt;. הם אלו שמחזיקים את האטומים זה ליד זה (באמצעות כוחות אלקטרוסטטיים).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;gt; קשר קוולנטי זהו קשר המתקיים בין אטומים הודות לזוגות אלקטרונים משותפים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כל אטום של צורן מחובר עם &lt;strong&gt;ארבעה&lt;/strong&gt; אטומים סמוכים הודות לאותם הקשרים הקוולנטיים. אולם אלקטרון חיצוני לא בהכרח הדוק אל מקומו – הוא “נכס” של כל האטומים הסמוכים, לכן בהחלט יכול לקרות מצב שאלקטרון עובר מאטום כלשהו $1$ לאטום סמוך $2$, אחר כך לאטום סמוך נוסף $3$ וכך הלאה. אלקטרונים חיצוניים יכולים “לטייל” לאורך כל הסריג הגבישי. נהוג לומר שאלקטרונים שייכים &lt;strong&gt;לכל הגביש&lt;/strong&gt; (ולא לאיזשהו זוג אטומים מסוים).&lt;br /&gt;
ולמרות זאת, האלקטרונים החיצוניים בצורן אינם חופשיים כמו במקרה של מתכות. במוליך למחצה הקשר של האלקטרונים החיצוניים עם האטום הוא הרבה יותר חזק מאשר במתכות; הקשרים הקוולנטיים של צורן לא ניתקים בטמפרטורות שאינן גבוהות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אולם כאשר מגדילים את הטמפרטורה של צורן, התנודות של האטומים שלו הופכות ליותר אינטנסיביות והאנרגיה של האלקטרונים החיצוניים עולה. אם האנרגיה שלהם מספיק גבוהה, הם יכולים לנתק את הקשר הקוולנטי עם האטום ולעזוב אותו. לאלקטרונים כאלה קוראים &lt;strong&gt;אלקטרונים חופשיים&lt;/strong&gt; או &lt;strong&gt;אלקטרוני-הולכה&lt;/strong&gt; (conduction electrons).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;gt; ככל שהטמפרטורה גדולה יותר האנרגיה של האלקטרונים גדולה יותר וכך יותר קשרים קוולנטיים נקרעים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;לדוגמה, בגלל התנודות התרמיות של אטומים בגרמניום בטמפרטורה של $+22^{\circ} \text{C}$, משתחררים שני אלקטרונים למיליארד אטומים. אמנם זה יחס קטן, אך במיליגרם אחד של גרמניום יש בערך $10^{26}$ אטומים. בכמות כזו של אטומים יש 2 מיליארד אלקטרונים חופשיים שיוצרים זרם חשמלי חלש מאוד, בסביבות ה-$10^{-9} \text{A}$. ככל שהטמפרטורה של המוליך למחצה עולה הזרם גובר. אך אין זו תופעה רצוייה ובגלל זה מעדיפים להשתמש יותר בצורן כי הוא פחות רגיש לשינויים בטמפרטורה מאשר גרמניום.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;במקום בו נקרע קשר קוולנטי נוצר &lt;strong&gt;חור&lt;/strong&gt; – מקום פנוי לאלקטרון אחר. חור מייצג מטען חיובי, שכן עם עזיבת אלקטרון שטעון שלילת נשאר מטען חיובי עודף בגרעין האטום. החורים אינם נשארים במקומם – הם יכולים לנדוד בגביש. העניין הוא שאחד מהאלקטרונים החיצוניים הסמוכים, בהיותו “מטייל” בין האטומים, עלול לתפוס את המקום הפנוי ובכך למלא את החור. אבל אז יווצר חור חדש במקום שממנו בא האלקטרון הזה.&lt;br /&gt;
כאשר לא פועל שדה חשמלי חיצוני התנועה של החורים הינה כאוטית מפני שהתנועה של האלקטרונים החיצוניים בעצמה כאותית. אבל אם נפעיל שדה חשמלי חיצוני, תתרחש תנועה מסודרת של החורים. מדוע? ובכן, האלקטרונים נעים נגד קווי השדה (מהפוטנציאל הנמוך לגבוה), לכן סביר להניח שבאותו הכיוון יתרחשו קפיצות של “אלקטרון $ \leftarrow $ חור”. אם לדוגמה יש לנו שדה שמכוון ימינה, האלקטרון יקפוץ שמאלה ובכך ימלא את המקום הפנוי שהיה שם, בעוד שהחור יזוז ימינה. כלומר החור עצמו נע בכיוון קווי השדה – כלומר בכיוון שבו היו צריכים לנוע מטענים חיוביים. חשוב להדגיש שמי שנע באמת זה האלקטרונים. תארו לעצמכם טור של אנשים. אדם אחד יצא מהשורה מסיבה כלשהי ונוצר מקום פנוי. למרות שזה לא נשמע אסתטי במיוחד, אבל נומר כך: נוצר “חור”. בכדי “לתקן” את הטור, נותנים הוראה לאדם הסמוך לחור לזוז למקום שהתפנה. אבל אז יווצר חור חדש. גם את החור החדש הזה ניתן למלא על ידי הזזה של אדם הבא. אם האנשים יזוזו מימין לשמאל, ה”חור” יזוז משמאל לימין. כאמור, החור מתנהג כמו מטען חיובי מפני שבעצם, מחסור באלקטרונים מסמל מטען חשמלי חיובי נטו.&lt;br /&gt;
אם כן, בגביש של צורן קיימים שני סוגים של נושאי מטען: האלקטרונים החופשיים והחורים. כאשר מפעילים שדה חשמלי חיצוני נוצר זרם חשמלי, הנובע מתנועתם המסודרת: האלקטרונים החופשיים נעים נגד כיוון קווי השדה ואילו החורים – בכיוון קווי השדה.&lt;br /&gt;
להיווצרות זרם חשמלי כתוצאה מתנועתם של אלקטרונים חופשיים קוראים &lt;strong&gt;מוליכות אלקטרונית&lt;/strong&gt;, או &lt;strong&gt;מוליכות מסוג $n$&lt;/strong&gt;. תהליך התנועה המסודרת של חורים נקראת &lt;strong&gt;מוליכות מסוג $p$&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
בכל פעם שאלקטרון עוזב את האטום נוצר זוג “אלקטרון חופשי-חור”. לכן ריכוז האלקטרונים החופשיים בגביש של צורן &lt;strong&gt;נקי&lt;/strong&gt; שווה לריכוז החורים. לכן כאשר מחממים צורן, לא רק ריכוז האלקטרונים החופשיים גדל אלא גם ריכוז החורים, מה שמוביל להגברת המוליכות העצמותית של המוליך למחצה – יש הגדלה הן במוליכות מסוג $p$ והן במוליכות מסוג $n$.&lt;br /&gt;
לצד תהליך היווצרות הזוגות “אלקטרון חופשי-חור” מתרחש תהליך נוסף: &lt;strong&gt;רקומבינציה&lt;/strong&gt; של האלקטרונים החופשיים ושל החורים. מה זה אומר? זה אומר שברגע שאלקטרון חופשי פוגש חור, ממלא את המקום הפנוי ובכך מחדש את הקשר הקוולנטי הוא הופך לאלקטרון חיצוני של האטום שהיה בו את החור. בצורה כזאת במוליך למחצה נוצר &lt;strong&gt;שיווי משקל דינמי&lt;/strong&gt;: המספר הממוצע של הקשרים הקוולנטים שנותקו ושל הזוגות אלקטרון-חור שנוצרו ליחידת זמן שווה למספר הממוצע של האלקטרונים והחורים שעוברים רקומבינציה.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;מוליכות-סיגית&quot;&gt;מוליכות סיגית&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;הייחודיות של מוליכים למחצה טמונה בכך שההתנגדות הסגולית שלהם יכולה להשתנות בצורה די ניכרת אם נכניס לתוכם, גם אם בכמות קטנה מאוד, סיגים. מה הם סיגים? סיגים הינם אטומים של יסודות אחרים. תהליך הכנסת הסיגים אל תוך הסריג הגבישי של מוליך למחצה נקרא &lt;strong&gt;אילוח&lt;/strong&gt; או &lt;strong&gt;זיהום&lt;/strong&gt;. כמות קטנה מאוד של חומרים זרים, למשל אטום אחד של סיג כלשהו ל-10 מיליון אטומים של המוליך למחצה עצמו, יכולים לגמרי לשנות את ההתנהגות של המוליך למחצה.&lt;br /&gt;
נדון למשל במקרה של סיגים בעלי ערכיות 5 (כלומר יש לאטומים שלהם חמישה אלקטרונים חיצוניים). זה יכולים להיות לדוגמה אטומים של החומר הרעיל ארסן או של אנטימון. כזכור, המבנה הסריגי של מוליך למחצה הוא כזה שכל אחד מהאלקטרונים הנמצאים בקליפה החיצונית יוצר קשר עם אטומים סמוכים. כאשר מכניסים אטום אחד זר בעל חמישה אלקטרונים חיצוניים הסדר וה”הרמוניה” של הסריג מופרים (איור 1).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/crystal_lattice_quinquivalent_impurity.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2013/12/crystal_lattice_quinquivalent_impurity.png&quot; width=&quot;428&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור מס' 1 – בסריג גבישי המורכב מאטומים עם ארבעה אלקטרונים, נוכח אטום זר עם חמישה אלקטרונים
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;ארבעה אלקטרונים יוצרים קשר עם האטומים הסמוכים. אבל מה קורה עם האלקטרון החמישי? ובכן, הוא הופך לחופשי. אטום עם אלקטרון כזה נקרא &lt;strong&gt;תורם&lt;/strong&gt; (או &lt;strong&gt;דונור&lt;/strong&gt; מאנגלית – donor). המוליך למחצה ייקרא מוליך למחצה &lt;strong&gt;מסוג n&lt;/strong&gt;, כלומר שלילי (&lt;strong&gt;n&lt;/strong&gt;egative). אם על מוליך למחצה כזה נפעיל מתח, ההדק החיובי ימשוך אליו את האלקטרונים החופשיים ויזרום במוליך למחצה זרם. בתהליך זה ההדק השלילי של מקור המתח ייתן אלקטרונים.&lt;br /&gt;
הדבר הכי מעניין כאן זה שבמוליך למחצה שלילי כזה, האטומים של הסיג הופכים לחיוביים. זאת מפני שעזיבת אלקטרון חיצוני חמישי מפר את הניטרליות שלהם ומינן אותם חיובית. במקום האלקטרון שעזב נוצר &lt;strong&gt;חור&lt;/strong&gt; שאותו יכול למלא אלקטרון אחר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נראה כעת מה קורה כאשר מכניסים למוליך למחצה סיגים בעלי ערכיות 3, כמו אלומיניום או גליום, שבאטומים שלהם יש שלושה אלקטרונים חיצוניים. כאשר אטום כזה מגיע לסריג גבישי הכולל אטומים עם ארבעה אלקטרונים ערכיים (בקליפה החיצונית), הוא יוצר קשר עם שלושה אטומים סמוכים. אבל האטום הסמוך הרביעי גם רוצה ליצור עימו קשר קוולנטי על מנת לשמור על המבנה הנורמלי של הסריג. לכן הוא שואף לשלוח אליו את אחד מהאלקטרונים שיש לו בקליפה החיצונית. בגלל עזיבת האלקטרון יווצר &lt;strong&gt;חור&lt;/strong&gt; והאטום הזה יהפוך לחיובי. כתוצאה מכך הוא ירצה למשוך אל עצמו אלקטרון מאטום סמוך אחר בכדי למלא את החלל (איור 2).&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/ptype_trivalent_impurity.gif&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/ptype_trivalent_impurity.gif&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/ptype_trivalent_impurity.gif&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2013/12/ptype_trivalent_impurity.gif&quot; width=&quot;666&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 2 – במוליך למחצה חיובי החור של אטום סיגי בעל ערכיות 3 מתמלא על ידי אלקטרון שמגיע מהצד השלילי. זה גורם להיווצרות חור חדש אשר מתמלא גם הוא על ידי אלקטרון אחר מהאטום הסמוך, וכו'. ניתן לראות כי האלקטרונים נעים לכיוון ההדק החיובי בעוד שהחורים מתקדמים בכיוון הפוך, אל ההדק השלילי.
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;יש לציין כי כל התנועה הזאת של האלקטרונים מתרחשת כאשר מחברים את המוליך למחצה אל מקור מתח. ניתן לראות כי את המקום של החור באטום בעל ערכיות 3 יתפוס אלקטרון שיגיע מהצד שבו הפוטנציאל יותר נמוך. כתוצאה מכך, האלקטרון יתקרב אל ההדק החיובי. אולם באותו הרגע נוצר חור באטום הסמוך שקרוב יותר אל ההדק השלילי. מהצד הזה מגיע אלקטרון אחר וממלא את מקום החור, מה שגורם להיווצרות חור חדש שיהיה יותר קרוב להדק השלילי וכו’. התהליך הזה עובר כך שנראה כאילו יש תנועה של מטען חיובי במוליך למחצה. לפיכך אפשר לראות את התהליך המתואר באיור 2 גם בצורה המתוארת באיור 3:&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/ptype_trivalent_impurity_hole.gif&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/ptype_trivalent_impurity_hole.gif&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/ptype_trivalent_impurity_hole.gif&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2013/12/ptype_trivalent_impurity_hole.gif&quot; width=&quot;666&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור 3 – התהליך שקול לגמרי לתהליך המתואר באיור 2, אולם במקום לחשוב על חורים יותר נוח לחשוב על חלקיק טעון חיובית שמתקדם אל ההדק השלילי
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;אם כן, הודות לסיגים בעלי ערכיות 3, החורים, או המטענים החיוביים, נעים מההדק החיובי אל ההדק השלילי בעוד שהאלקטרונים נעים בכיוון הפוך. למוליך למחצה כזה קוראים מוליך למחצה &lt;strong&gt;מסוג $p$&lt;/strong&gt; (חיובי – &lt;strong&gt;p&lt;/strong&gt;ositive). גם כאן מתרחשת תופעה מעניינת ביותר: האטומים של הסיג הופכים לשליליים כאשר אלקטרון נוסף תופס מקום בקליפה החיצונית שלהם. אטומים כאלה נקראים &lt;strong&gt;קולטים&lt;/strong&gt; (או &lt;strong&gt;אקספטורים&lt;/strong&gt; מאנגלית – acceptors).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;צומת-p-n&quot;&gt;צומת $p-n$&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ניקח שני מוליכים למחצה מסוג $p$ ומסוג $n$ ונחבר אותם צמוד זה אל זה. מה יקרה עכשיו? כתוצאה מהתנועה התרמית של אלקטרונים, שהם נושאי המטען הראשיים במוליך למחצה מסוג $n$, הם ינועו אל אזור $p$ ויתפסו את המקומות הפנויים (ימלאו את החורים) בקרבת הצומת. אך עזיבתם של אלקטרונים מאזור $n$ תגרור יצירת חורים באותו האזור בקרבת הצומת (איור 4). במילים אחרות, האלקטרונים החופשיים נעים מאזור $n$ לאזור $p$ ועוברים שם רקומבינציה עם החורים, בעוד שהחורים נעים מאזור $p$ לאזור $n$ ועוברים שם רקומבינציה עם האלקטרונים.&lt;br /&gt;
לכן מה שקורה הוא שבאזור $n$ בקרבת הצומת נשארים אטומים סיגיים המיוננים חיובית (בגלל עזיבת האלקטרונים החופשיים) בעוד שבאזור $p$ (גם כן בקרבת הצומת) נשארים אטומים סיגיים המיוננים שלילית (בגלל הגעת האלקטרונים החופשיים מאזור $n$). היונים הללו יוצרים שדה חשמלי פנימי $\mathbf{E_{int}}$ שמונע מהמטענים להמשיך לעבור מאזור אחד לאזור אחר. היונים הללו יוצרים מה שנקרא &lt;strong&gt;אזור מחסור&lt;/strong&gt; (depletion region) – אוזר מבודד בו כמעט אין נושאי מטען חופשיים ולכן התנגדותו גבוהה כתוצאה מחסם פוטנציאלי שיוצר השדה.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/p-n-junction-1.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/p-n-junction-1.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/p-n-junction-1.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2013/12/p-n-junction-1.png&quot; width=&quot;630&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור מס' 4 – צומת $p-n$: באזור מחסור מתוארים אטומים מיוננים של סיגים בעוד שבשאר האזורים מתוארים נושאי מטען שחופשיים לנוע.
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;h3 id=&quot;ממתח-אחורי-reverse-bias&quot;&gt;ממתח אחורי (reverse bias)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;נחבר כעת את ההתקן שלנו למקור מתח כך שאזור $n$ יהיה מחובר אל ההדק החיובי ואזור $p$ – אל ההדק השלילי (איור 5). אפשר לראות כי השדה החשמלי החיצוני $\mathbf{E_{ext}}$ שנוצר מושך את נושאי המטען הראשיים בכל אחד מהמוליכים למחצה כך שהם מתרחקים מהצומת. בפועל, התהליך הוא כדלקמן: האלקטרונים בחומר מסוג $n$ נמשכים אל ההדק החיובי של מקור המתח, מה שמגדיל את כמות היונים החיוביים בקרבת הצומת ולכן גם מרחיב את אזור המחסור באותו החומר. כמו כן, אלקטרנים שבאים מהדקו השלילי של מקור המתח אל חומר מסוג $p$ ממלאים את החורים בקרבת הצומת ובכך אפקטיבית גורמים לחורים להתרחק ממנו ולהימשך אל ההדק השלילי, מה שגורם להרחבת אזור המחסור באזור $p$. לכן בסך הכול, אזור המחסור כולו מתרחב, מה שמגביר עוד יותר את ההתנגדות שלו ולפיכך נושאי המטען הראשיים לא יוכלו לעבור את הצומת. זה אומר שלא יזרום דרך התקן כזה זרם חשמלי. צריך רק לציין שהשדה החשמלי שנוצר מאפשר לנושאי מטען &lt;strong&gt;משניים&lt;/strong&gt; לעבור את הצומת, אך מפני שריכוזם מאוד קטן, הזרם שהם יוצרים הינו מזערי וניתן להזנחה.&lt;br /&gt;
מתח שמופעל בצורה שתיארנו לעיל נקרא מתח-מקדם אחרוני – כפי שראינו, כאשר מפעילים מתח כזה אין זרם חשמלי של נושאי מטען ראשיים; יש רק זרם זניח ביותר של נושאי מטען משניים. לעיתים נהוג לומר כי במצב כזה צומת $p-n$ הינו סגור.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/reverse_bias_pn_junction-1.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/reverse_bias_pn_junction-1.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/reverse_bias_pn_junction-1.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2013/12/reverse_bias_pn_junction-1.png&quot; width=&quot;630&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור מס' 5
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;h3 id=&quot;ממתח-קדמי-forward-bias&quot;&gt;ממתח קדמי (forward bias)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;כעת נפעיל מתח בצורה הפוכה לזו שתיארנו בפסקה הקודמת (איור 6). מה יקרה עכשיו? ובכן, אנו רואים כי השדה החיצוני מנוגד לשדה הפנימי מה שעושה את אזור המחסור הרבה יותר צר ומאפשר לנושאי המטען הראשיים לעבור בלי הרבה בעיה מאזור אחד לאזור אחר. במילים אחרות, הפוטנציאל הנמוך יידחה את האלקטרונים החופשיים באזר $n$ אל עבר הצומת שאותו הם יעברו בלי בעיה הודות למשיכה מצד ההדק החיובי של מקור המתח. לעומת זאת הפוטנציאל הגבוה יידחה את החורים אל עבר הצומת והם יעברו לאזור $n$. התהליך הזה מאפשר זרימת זרם חשמלי דרך ההתקן, מה שלא היה אפשרי במצב הקודם.&lt;/p&gt;

&lt;picture class=&quot;caption aligncenter&quot;&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 230px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/180/forward_bias_pn_junction-1.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 530px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/480/forward_bias_pn_junction-1.png&quot; /&gt;
    
    &lt;source media=&quot;(max-width: 690px)&quot; srcset=&quot;/assets/resized/640/forward_bias_pn_junction-1.png&quot; /&gt;
    
    
    
    &lt;img src=&quot;/assets/posts/2013/12/forward_bias_pn_junction-1.png&quot; width=&quot;630&quot; /&gt;

    &lt;p class=&quot;caption-text&quot;&gt;
      
      איור מס' 6
      
    &lt;/p&gt;
&lt;/picture&gt;

&lt;p&gt;אם כן, אנו רואים כי צומת $p-n$ מאפשר זרימת זרם חשמלי רק בכיוון אחד. דיודה זה דוגמה להתקן בו נעשה שימוש בתכונה של מוליכות חד-כיוונית של צומת $p-n$, אך כמובן שזה לא השימוש היחיד שלו. למעשה, כל האלקטרוניקה המודרנית מבוססת על טרנזיסטורים שביסודם נמצא צומת $p-n$.&lt;/p&gt;</content><author><name>admin</name></author><category term="פיזיקה מודרנית" /><category term="דיודה" /><category term="מוליכים למחצה" /><category term="צומת p-n" /><category term="קשר קוולנטי" /><summary type="html">התקני מוליכים למחצה משחקים תפקיד חשוב ביותר בעולם האלקטרוניקה של ימינו. שפופרות ריק שבהן השתמשו במאה ה-20 הוחלפו על ידי טרנזיסטורים, דיודות והתקני מוליכים למחצה אחרים. אך על מנת להבין את אופן הפעולה של רכיבים אלו יש קודם להבין מה הם בכלל מוליכים למחצה.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ephysics.co.il/2013/12/Silicon-Wafer-small.jpg" /><media:content medium="image" url="https://ephysics.co.il/2013/12/Silicon-Wafer-small.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>